{"categoria":{"0":"cultura|ciencia","1":"cultura","2":"cultura|ciencia","3":"cultura","4":"cultura","5":"cultura|ciencia","6":"cultura|ciencia","7":"cultura|ciencia","8":"cultura","9":"cultura","10":"cultura","11":"cultura","12":"cultura","13":"cultura","14":"cultura","15":"cultura|ciencia","16":"cultura","17":"cultura","18":"cultura","19":"cultura","20":"braga","21":"braga","22":"braga","23":"braga","24":"yo opino","25":"braga","26":"braga","27":"braga","28":"braga","29":"yo opino","30":"braga","31":"braga","32":"braga","33":"braga","34":"braga","35":"braga","36":"braga","37":"braga","38":"braga","39":"braga","40":"pa\u00eds","41":"pa\u00eds","42":"pa\u00eds","43":"pa\u00eds","44":"pa\u00eds","45":"pa\u00eds","46":"pa\u00eds","47":"pa\u00eds","48":"pa\u00eds","49":"pa\u00eds","50":"pa\u00eds","51":"pa\u00eds","52":"pa\u00eds","53":"pa\u00eds","54":"pa\u00eds","55":"pa\u00eds","56":"pa\u00eds","57":"pa\u00eds","58":"pa\u00eds","59":"pa\u00eds","60":"mundo","61":"mundo","62":"mundo","63":"mundo","64":"mundo","65":"mundo","66":"mundo","67":"mundo","68":"mundo","69":"mundo","70":"mundo","71":"mundo","72":"mundo","73":"mundo","74":"mundo","75":"mundo","76":"mundo","77":"mundo","78":"mundo","79":"mundo","80":"opini\u00f3n","81":"opini\u00f3n","82":"opini\u00f3n","83":"opini\u00f3n","84":"opini\u00f3n","85":"mercados|opini\u00f3n","86":"opini\u00f3n","87":"opini\u00f3n","88":"opini\u00f3n","89":"opini\u00f3n","90":"opini\u00f3n","91":"mercados|opini\u00f3n","92":"opini\u00f3n","93":"mercados|opini\u00f3n","94":"mercados|opini\u00f3n","95":"opini\u00f3n","96":"opini\u00f3n","97":"opini\u00f3n","98":"opini\u00f3n","99":"opini\u00f3n","100":"mercados","101":"mercados","102":"mercados","103":"mercados|opini\u00f3n","104":"mercados|opini\u00f3n","105":"mercados","106":"mercados","107":"mercados","108":"mercados","109":"mercados","110":"mercados","111":"mercados","112":"mercados","113":"mercados","114":"mercados","115":"mercados","116":"mercados","117":"mercados","118":"mercados"},"titulo":{"0":"Cient\u00edficos de la U. de Chile descubren una nueva forma de estudiar el Big-Bang","1":"Donan in\u00e9dito manuscrito de Neruda encontrado a 47 a\u00f1os de su muerte","2":"Vida en Venus: el anuncio de evidencias es \"imprudente\" y \"apresurado\", dice una astrof\u00edsica al explica sus dudas","3":"Vida en Venus: qu\u00e9 es la fosfina, la sustancia t\u00f3xica y con mal olor que encontraron en las nubes del planeta","4":"Pol\u00edticas Culturales y econom\u00edas creativas ser\u00e1n foco del tercer encuentro virtual de la Red de Universidades G9","5":"El Quillay: una especie end\u00e9mica que podr\u00eda ser clave en la lucha contra el COVID-19","6":"Jos\u00e9 Maza v\/s Javier Santaolalla en Celebrity Nerd Match: una contienda intelectual de otro mundo","7":"La imagen de 3.200 megap\u00edxeles que se tom\u00f3 con la \"c\u00e1mara digital m\u00e1s grande del mundo\" que se instalar\u00e1 en Chile","8":"Seis datos del cuneiforme, la escritura m\u00e1s antigua de la historia","9":"Soprano y acad\u00e9mica Myriam Singer gana Premio Nacional de Artes Musicales 2020","10":"Bulnes Intervenido: convocan a versi\u00f3n virtual de acci\u00f3n urbana que ilumina las huellas de las balas del golpe de estado en el Paseo Bulnes","11":"\u201cHuellas esc\u00e9nicas, experiencias vitales\": Ana Correa, de Yuyachkani, comparte sus reflexiones sobre las transformaciones y nuevas motivaciones que movilizan el trabajo creativo en tiempos de crisis sanitaria mundial","12":"M\u00e1s de 100 pel\u00edculas y una retrospectiva de Jonas Mekas exhibir\u00e1 Festival de Cine Frontera Sur","13":"Parlamentarios piden destinar 1% del presupuesto a la cultura e incorporar al sector como factor central de la recuperaci\u00f3n pospandemia","14":"\u201cHuellas esc\u00e9nicas, experiencias vitales\": miembros del Teatro de Los Andes comparten sus experiencias sobre los procesos pol\u00edticos en el \u00e1mbito cultural en Bolivia","15":"Cient\u00edficos chilenos aseguran que capacidad de adaptaci\u00f3n de ostra chilena al cambio clim\u00e1tico depende de la zona en la que se desarrolle","16":"\"Las mujeres de mi casa\" gana SANFIC16 en la competencia chilena","17":"Iv\u00e1n Jaksic gana el Premio Nacional de Historia","18":"\"Piola\", la pel\u00edcula que se adentra en el hip hop de Quilicura y su expresi\u00f3n de resistencia","19":"Red Patagonia Cultural organiza II Seminario de Educaci\u00f3n Art\u00edstica y Gesti\u00f3n Cultural ","20":"Coordinadora Feminista 8M: \u201cAprobamos confiar en la potencia que tenemos para transformarlo todo\u201d","21":"Mujeres protestan afuera de la PDI de Curic\u00f3 tras enterarse que hab\u00eda un sospechoso de la muerte de una joven de 26 a\u00f1os","22":"Paola Gate\u00f1o: la mujer que ha reconstruido la autoestima de m\u00e1s de 2000 mujeres despu\u00e9s del c\u00e1ncer de mama al \u201ctatuar\u201d pezones y areolas","23":"\u201cNo estamos todas\u201d: el potente mensaje feminista de las cantoras populares en el \u201cVamos Chilenos\u201d","24":"Frenemos el retroceso en la inserci\u00f3n laboral femenina","25":"La valent\u00eda de Javiera Carrera y su lucha por la independencia","26":"\u00bfBasa su felicidad en la de su pareja? Entonces usted es emocionalmente dependiente","27":"Feminicidios en Argentina: \u00bfqui\u00e9n los frena?","28":"Ilustrando contra los estereotipos: Ximeco y el dise\u00f1o de moda con personajes abundantes, actitudes imponentes y sin miedo a ocupar el espacio","29":"Ley de Crianza Protegida y Teletrabajo: los costos de la crisis los siguen pagando las mujeres trabajadoras","30":"Conversatorio: ley de violencia Intrafamiliar v\/s ley de violencia de g\u00e9nero y proyecto Silenciadas con Anita Pe\u00f1a de Miles Chile","31":"\u201cHackeando la desigualdad\u201d: programadoras crean soluciones para mejorar el acceso de mujeres en el \u00e1rea de salud, finanzas y telecomunicaciones de Latinoam\u00e9rica","32":"M\u00e1s de 200 personas en Villa Alemana despiden a \u00c1mbar Cornejo","33":"Proyecto de Educaci\u00f3n Sexual Integral se encuentra a un solo paso de poder comenzar su discusi\u00f3n en la C\u00e1mara","34":"6 mentiras sobre los partos que Hollywood nos ha hecho creer (y qu\u00e9 ocurre en realidad)","35":"Jorge Chac\u00f3n, el modelo que rompe con los estereotipos de g\u00e9nero en TikTok","36":"\u00bfImporta el g\u00e9nero para mejorar las empresas?: estudio de la U. de Valpara\u00edso revela que compa\u00f1\u00edas lideradas por mujeres tienen mayores \u00edndices de crecimiento","37":"\u201cNo queremos m\u00e1s excusas. No es no\u201d: compa\u00f1\u00eda de teatro La v\u00edbora sutil lanza importante mensaje sobre el consentimiento y la alerta morada","38":"La ley de educaci\u00f3n sexual enfrentada a un inesperado entuerto","39":"Senado aprob\u00f3 proyecto de ley que permite teletrabajar a las embarazadas en casos de alerta sanitaria por causa de epidemia","40":"Joven acusado de quemar bus del Transantiago demanda al Estado por $250 millones tras demostrar inocencia","41":"\"En los pr\u00f3ximos d\u00edas tendremos noticias\": Palacios confirma que el Gobierno eval\u00faa atrasar toque de queda para beneficiar al sector gastron\u00f3mico","42":"Plebiscito: este viernes debuta la franja televisiva con espacio para las organizaciones sociales","43":"Diputada Nuyado en picada contra el Gobierno por anuncio de Ley de Seguridad del Estado contra comunidades mapuche por inicio de restituci\u00f3n de tierras","44":"\"No existe irregularidad\": Intendenta de Coquimbo rechaza posible fraude al Fisco por $9.800 millones","45":"Por amplia mayor\u00eda, Senado rechaza la acusaci\u00f3n constitucional presentada en contra de la ministra de Apelaciones de Valpara\u00edso, Silvana Donoso","46":"A casi seis meses de la suspensi\u00f3n: 21 establecimientos han solicitado el regreso a clases presenciales en la Regi\u00f3n Metropolitana","47":"Paris pierde la paciencia y se va en picada contra Espacio P\u00fablico: \u201cAcusar que artificialmente se est\u00e1n bajando las cifras est\u00e1 fuera de todo l\u00edmite\u201d","48":"Corte de Apelaciones orden\u00f3 a AFP Modelo restituir fondos a un afiliado con enfermedad irreversible","49":"Abbott le dijo no a Longueira: Fiscal Nacional rechaza solicitud de separar juicios en caso SQM","50":"Frente Amplio en picada contra el Gobierno por \"grave intromisi\u00f3n\" al exigir qu\u00f3rum de 2\/3 en proceso constituyente","51":"Ministro Figueroa insiste en retorno a clases: \u201cLa carta del Colegio de Profesores junto con otros dirigentes y parlamentarios es de un totalitarismo muy fuerte\u201d","52":"Senadora Provoste (DC) emplaza al Mineduc por falta de informaci\u00f3n en llamados al retorno de clases presenciales en jardines infantiles","53":"El almuerzo de la discordia: mesa del Senado propone suspender a Ra\u00fal Guzm\u00e1n como secretario ante complicada situaci\u00f3n judicial","54":"Ministro Juan Crist\u00f3bal Mera dict\u00f3 primera sentencia civil contra expresidente Frei tras demanda del Banco de Chile","55":"Fiscal\u00eda aclara que \"no se ha filtrado informaci\u00f3n ni opinado\" tras cr\u00edticas de exministro Ma\u00f1alich ","56":"PC rechaza informe de la ONU y alerta sobre \"escalada internacional\" contra Venezuela","57":"Prensa internacional reacciona a pol\u00e9mica venta de Isla Guafo a US$ 20 millones ","58":"Frente Amplio propone facilitar inscripci\u00f3n de candidaturas independientes a la Convenci\u00f3n Constitucional","59":"Fiscalizaciones por Fiestas Patrias: 14 mil veh\u00edculos han sido devueltos a Santiago e intendente de Valpara\u00edso advierte que \"la regi\u00f3n est\u00e1 cerrada\"","60":"Papa Francisco saca al cardenal Becciu, exn\u00famero 3 de la jerarqu\u00eda vaticana tras oscuro caso de malversaci\u00f3n","61":"Se\u00fal acusa a Pionyang de matar a funcionario en frontera mar\u00edtima","62":"Presidente de China rechaza los intentos de \"politizaci\u00f3n\" y \"estigmatizaci\u00f3n\" con la pandemia","63":"Lula dice que respaldar\u00e1 a cualquiera que pueda derrotar a Bolsonaro en Brasil","64":"Vizcarra en su \u201cD\u00eda D\u201d ante el Congreso: \"El Per\u00fa no puede estar detenido por unos audios sin ninguna validez\"","65":"Yoshihide Suga elegido nuevo primer ministro de Jap\u00f3n","66":"Informe OMS sobre preparaci\u00f3n para pandemias dice que no se escucharon las advertencias","67":"Universidad de Oxford reanuda ensayos de vacuna contra la COVID-19 tras reacci\u00f3n adversa en voluntario","68":"Alemania realiza el primer simulacro de emergencia desde la reunificaci\u00f3n","69":"Un g\u00e9lido logro: austriaco bate r\u00e9cord mundial en \u2018Contacto de cuerpo entero de mayor duraci\u00f3n con hielo\u2019","70":"Mujer con covid-19 fue detenida tras ser sorprendida practicando surf en Espa\u00f1a","71":"La pandemia da por primera vez t\u00edmidas se\u00f1ales de ralentizaci\u00f3n en Brasil y Bolsonaro espera \"que el pa\u00eds vuelva a la normalidad\"","72":"Rescatistas chilenos detectan latidos entre escombros de Beirut","73":"7 revelaciones de \"Melania and Me\", el nuevo libro de memorias de una examiga de la primera dama de EE.UU.","74":"Trump defiende a pistolero de Wisconsin","75":"Alemania, escandalizada por radicalizaci\u00f3n del movimiento \"antimascarilla\"","76":"OMS: usar mascarillas no es suficiente","77":"Jacob Blake: identifican como Rusten Sheskey al polic\u00eda que le dispar\u00f3 7 veces por la espalda en Wisconsin","78":"Elecciones en EE.UU: Melania Trump suaviza el agresivo discurso republicano y llama a la unidad durante convenci\u00f3n","79":"Con fusil en mano y chaleco antibalas: registro capt\u00f3 armada llegada del mandatario de Bielorrusia Alexander Lukashenko al palacio presidencial","80":"R\u00e9plica a los \u201cMilitares que Chile necesita\u201d","81":"\u00bfOptimista sobre Chile? \u00a1Sursum corda!","82":"Nueva Constituci\u00f3n: La gran oportunidad para la gente de las regiones","83":"La secreta inundaci\u00f3n de la esfera p\u00fablica","84":"Chile intenso","85":"La econom\u00eda del futuro es colaborativa","86":"Semipresidencialismo, un sistema pol\u00edtico que descentralice y distribuya el poder","87":"El derecho a elegir en pandemia: la modernizaci\u00f3n del sistema electoral es ahora","88":"A 50 a\u00f1os del triunfo de la Unidad Popular: el proyecto de nueva constituci\u00f3n del presidente Salvador Allende","89":"La Payita en tres palabras","90":"Ciberataques: la \u201cotra\u201d pandemia","91":"Liderazgo femenino en tiempos de crisis","92":"A 50 a\u00f1os de la Unidad Popular: \u00a1Vamos para Arriba!","93":"Vamos a ver","94":"Competencia en el sector el\u00e9ctrico: un nuevo rev\u00e9s","95":"Caso \u00c1mbar: cuando el Estado cumple con la ley, pero las personas no importan","96":"Buenismos","97":"Chile sobre rieles","98":"Ser o no ser socialdem\u00f3crata\u2026 algo m\u00e1s que un simple eslogan","99":"Visibilizar a la comunidad sorda en Chile","100":"D\u00e9j\u00e0 vu en el Congreso: inicia su tr\u00e1mite el proyecto para habilitar un segundo retiro del 10% de las AFP","101":"Latam present\u00f3 nueva propuesta de financiamiento tras rev\u00e9s: contempla una l\u00ednea de cr\u00e9dito diferido por US$ 2.450 millones","102":"Prensa trasandina asegura que Falabella busca \"socio estrat\u00e9gico\" para concretar su salida de Argentina","103":"Miner\u00eda y reactivaci\u00f3n: oportunidad de cambio","104":"La pandemia y la educaci\u00f3n financiera","105":"Chile anota super\u00e1vit comercial de 904 millones de d\u00f3lares en agosto","106":"La pol\u00e9mica por el reajuste de 0% al sueldo m\u00ednimo: Briones asegura que el Gobierno \u201cno es apretado\u201d sino que est\u00e1 pensando en las pymes","107":"Larroulet no ten\u00eda raz\u00f3n: estudio revela que el salario m\u00ednimo en Chile es el s\u00e9ptimo a nivel latinoamericano","108":"Una ca\u00edda menor a la esperada por el mercado: Banco Central informa que Imacec de julio fue de -10,7%","109":"Mall Florida Center reabre este lunes tras fin de cuarentena en la comuna","110":"Efecto cuarentena: Cencosud reporta p\u00e9rdidas por US$ 78 millones en segundo trimestre","111":"Bernardita Piedrabuena y Augusto Iglesias son nominados por Pi\u00f1era para integrar la Comisi\u00f3n para el Mercado Financiero (CMF)","112":"COVID-19 afecta a los inmigrantes: m\u00e1s de 100 mil puestos de trabajo se han perdido durante la pandemia","113":"Joaqu\u00edn Villarino: \"La miner\u00eda ha sido clave en la transici\u00f3n hacia una econom\u00eda m\u00e1s sustentable e inclusiva. Es posible hacer miner\u00eda verde\"","114":"Cobre abre a la baja ante mal pron\u00f3stico de la econom\u00eda global pero podr\u00eda cerrar la semana con ganancias","115":"Las minutas pesimistas de la Fed siembran dudas sobre el ritmo de recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda de EE.UU.","116":"Efecto retiro del 10%: Percepci\u00f3n de los chilenos sobre su situaci\u00f3n econ\u00f3mica alcanza su cifra m\u00e1s alta desde marzo","117":"Semana clave para que el Gobierno muestre sus cartas en materia de empleo: se esperan anuncios para extender la Ley de Protecci\u00f3n y subsidios a la contrataci\u00f3n","118":"Gobierno acuerda bono de 350 mil y pr\u00e9stamo blando para ayudar a taxistas, colectivos, furgones escolares y buses urbanos y rurales"},"encabezado":{"0":"Una investigaci\u00f3n realizada por f\u00edsicos de la Universidad de Chile y de la Universidad de Chulalongkorn (Tailandia), plantea una conexi\u00f3n entre teor\u00eda de cuerdas, agujeros negros, materia oscura y el origen del universo. El trabajo apareci\u00f3 en la \u00faltima edici\u00f3n de la revista Physical Review Letters.","1":"Una versi\u00f3n preliminar del soneto Sangre de Toro de 1965, mecanografiada y firmada por el poeta, fue hallada en julio en el departamento de Perla Grinblatt, quien fuera amiga de Neruda junto a su esposo, el abogado Sergio Teiltelboim. Hoy, sus tres hijas deciden entregar el documento a la Universidad de Chile para su conservaci\u00f3n, en una ceremonia virtual que se realizar\u00e1 ma\u00f1ana, 23 de septiembre, a 47 a\u00f1os del fallecimiento del Premio Nobel chileno.","2":"Marzo de 2014: los cient\u00edficos conmocionan el mundo con el anuncio de la detecci\u00f3n de ondas gravitacionales descritas como \"ecos\" del Big Bang, en un descubrimiento retratado como uno de los m\u00e1s importantes de la historia sobre los or\u00edgenes del universo.","3":"Es incolora, t\u00f3xica y, adem\u00e1s, huele mal: la fosfina es la sustancia encontrada por un grupo de astr\u00f3nomos en las nubes Venus y que podr\u00eda suponer un indicio de la presencia de vida","4":"El pr\u00f3ximo jueves 24 de septiembre, a las 18:00 horas, se desarrollar\u00e1 el encuentro titulado&nbsp;\u201cHacia una pol\u00edtica cultural en las artes\u201d. Este tercer encuentro de conversaci\u00f3n finaliza el ciclo&nbsp;Reflexiones desde la cultura en escenarios de crisis&nbsp;organizado por las direcciones de extensi\u00f3n cultural de las Universidades G9.","5":"El caracter\u00edstico \u00e1rbol del bosque escler\u00f3filo chileno tiene en su corteza un componente que se ha convertido en un codiciado potenciador para la formulaci\u00f3n de vacunas, la saponina. Acad\u00e9micos de la Facultad de Ciencias Forestales y de la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza de la U. de Chile explican el aporte que este compuesto podr\u00eda hacer para combatir la pandemia.","6":"Javier Santoalalla uno de los mayores divulgadores cient\u00edficos youtuber en idioma espa\u00f1ol y Jos\u00e9 Maza, el astr\u00f3nomo chileno que llena estadios de f\u00fatbol para hablar sobre eclipses, discutir\u00e1n este viernes 11 de septiembre sobre qui\u00e9n fue m\u00e1s grande: Nicol\u00e1s Cop\u00e9rnico o Johannes Kepler. Al final ser\u00e1 el p\u00fablico el que decida al ganador.","7":"\u00bfCu\u00e1l ser\u00eda un buen objetivo para probar el nuevo sensor de la c\u00e1mara digital m\u00e1s grande del mundo?","8":"\"La gente de Sumeria ten\u00eda un talento extraordinario para la invenci\u00f3n\", afirm\u00f3 Samuel Noah Kramer, una de las m\u00e1s grandes autoridades en la historia de esa civilizaci\u00f3n, una de las primeras del mundo.","9":"El anuncio fue realizado este mediod\u00eda por la ministra de las Culturas, las Artes y el Patrimonio, Consuelo Vald\u00e9s, luego de la deliberaci\u00f3n del jurado que preside y que convirti\u00f3 a la directora de Artes y Cultura de la Pontifica Universidad Cat\u00f3lica en la cuarta mujer en recibir el galard\u00f3n. ","10":"\u201c\u00bfQu\u00e9 huellas nos deja la violencia y el terrorismo de Estado?\u201d es la pregunta que invitan a responder desde el colectivo dedicado al arte urbano y memoria, que este a\u00f1o desarrollar\u00e1 su octava versi\u00f3n de manera remota. El llamado alude al recrudecimiento de la violencia estatal en Chile en el marco del estallido social de octubre del 2019 hasta el actual contexto de crisis sociosanitaria.","11":"Cap\u00edtulo 3: .","12":"Obras provenientes de 30 pa\u00edses se mostrar\u00e1n entre el 1 y el 16 de septiembre en la web del festival con acceso liberado. Actividades de formaci\u00f3n, charlas y seminarios a cargo de relevantes invitados\/as nacionales e internacionales se realizar\u00e1n a trav\u00e9s de Facebook Live.\n","13":"Senadores y diputados de oposici\u00f3n hicieron un llamado al Ejecutivo, no s\u00f3lo a no reducir el presupuesto del sector para el a\u00f1o 2021, sino por el contrario, a incrementarlo. \"Queremos insistir en la necesidad de alcanzar un presupuesto del sector equivalente al 1% del total del presupuesto p\u00fablico del pa\u00eds y que, como hemos se\u00f1alado hoy apenas supera el 0,37%\" se\u00f1alaron en una carta dirigida al Mandatario.&nbsp;","14":"Alice Guimaraes, Gonzalo Callejas y Lucas Achirico, miembros del elenco de Teatro de Los Andes comparten sus experiencias sobre los procesos pol\u00edticos en el \u00e1mbito cultural en Bolivia, las transformaciones creativas en su organizaci\u00f3n; los v\u00ednculos con las comunidades y las incertidumbres y certezas que enfrentan en tiempos de crisis sanitaria mundial. \u201cHuellas esc\u00e9nicas, experiencias vitales\u201d, son encuentros virtuales con creadores imprescindibles de las artes esc\u00e9nicas de Latinoam\u00e9rica y el mundo. Un nuevo espacio de di\u00e1logo, generado por Identidades Festival, encuentro internacional de artes esc\u00e9nicas en el Desierto de Atacama, en colaboraci\u00f3n con El Mostrador,&nbsp;que nace del deseo de escuchar a los\/as grandes maestros\/as de las artes vivas, para nutrirse e inspirarse y no dejar de imaginar otras realidades posibles.","15":"Investigadores dieron cuenta de la importancia de estudiar la \u201cheterogeneidad ambiental\u201d de las costas de Chile para entender c\u00f3mo una especie estar\u00eda m\u00e1s adaptada al aumento de temperatura global.","16":"La pel\u00edcula de Valentina Reyes cuenta la historia de una familia compuesta por tres generaciones de mujeres que convive y coexiste con sus distintos procesos y etapas de vida en una antigua casa de \u00d1u\u00f1oa. \"Sanctorum\", de Joshua Gil (M\u00e9xico) se impuso en la Competencia Internacional y \"Casimira\", de Carolina Fuentealba, en la Competencia Cortometraje Talento Nacional, fueron elegidas como Mejor Pel\u00edcula en sus respectivas categor\u00edas. ","17":"Seg\u00fan inform\u00f3 el Ministerio de Educaci\u00f3n, el jurado reconoci\u00f3 el enorme aporte de su trabajo en la historia nacional e iberoamericana a trav\u00e9s de una obra de excelencia que ha permitido relevar la diversidad de nuestra historia, adem\u00e1s de mostrar la diversidad de sus facetas. En la jornada, el Ministerio tambi\u00e9n anunci\u00f3 a Edmundo Acevedo como Premio Nacional 2020 en Ciencias Aplicadas y Tecnol\u00f3gicas.","18":"Es uno de los estrenos de Sanfic, el festival de cine que se celebra esta semana en formato online, hasta el domingo, donde agot\u00f3 su exhibici\u00f3n en l\u00ednea. \"Creemos que es una pel\u00edcula que puede identificar a mucha gente, refleja una realidad. Familias endeudadas, pocas posibilidades de una educaci\u00f3n superior, represi\u00f3n, etc. Son elementos que estaban ah\u00ed. Las injusticias y desigualdades que los raperos como Portavoz ven\u00edan rapeando desde hac\u00eda mucho tiempo\", se\u00f1ala Luis Alejandro P\u00e9rez, director del filme.","19":"El viernes 21 de agosto y como parte de las actividades oficiales del 27\u00b0 aniversario de ULagos, la Red Patagonia Cultural, integrada por las universidades p\u00fablicas, estatales y regionales m\u00e1s australes de Chile (Universidad de Magallanes, Universidad de Ays\u00e9n y Universidad de Los Lagos,&nbsp; dar\u00e1 vida al II Seminario Internacional en Educaci\u00f3n Art\u00edstica y Gesti\u00f3n Cultural: \u201c(des) aprender para la transformaci\u00f3n cultural\u201d, con la participaci\u00f3n de representantes de Espa\u00f1a, Portugal, Argentina y Chile.","20":"Faltando pr\u00e1cticamente un mes para el plebiscito, la Coordinadora Feminista 8m hace un llamado \u201ca saltar todos los torniquetes\u201d por una nueva Constituci\u00f3n, con un registro audiovisual que rememora la presencia de las diversas manifestaciones feministas ocurridas en las calles durante 2019. \u201cPiensan que con un acuerdo firmado entre ellos pueden cerrar lo que hemos abierto, pero no pueden. No los vamos a dejar\u201d inicia el video al tiempo que se ve la diversidad de mujeres y disidencias en las calles, agregando que el proceso \u201cno ser\u00e1 bajo sus reglas, no nos subordinamos. Tenemos la fuerza para hacerlo porque la voz constituyente est\u00e1 en los pueblos\u201d.","21":"El cuerpo de la joven fue encontrado ayer en una zona de picnic del cerro Condell de Curic\u00f3. Seg\u00fan los antecedentes la mujer de iniciales S.T.M.F, presentaba heridas visibles atribuibles a la intervenci\u00f3n de terceras personas. En ese  contexto un grupo de mujeres se reuni\u00f3 anoche afuera del cuartel de la Polic\u00eda de Investigaciones de esa ciudad, tras enterarse que hab\u00eda un sujeto detenido como sospechoso del asesinato de la joven. ","22":"Lejos de monopolizar y sacar provecho puramente econ\u00f3mico con los conocimientos adquiridos, Gate\u00f1o financia la fundaci\u00f3n a trav\u00e9s de las ganancias de su centro de est\u00e9tica, y realiza constantemente cursos y masterclass para que m\u00e1s profesionales de su misma \u00e1rea aprendan de esta bella labor y pueda masificarse a\u00fan m\u00e1s la posibilidad de atenuar cicatrices y micropigmentarse areolas y pezones.","23":"Daniela Sep\u00falveda (La Charawilla), Cecilia Astorga, Andrea Andreu y La Chinganera, se reunieron especialmente para una presentaci\u00f3n en la campa\u00f1a \u00a1Vamos Chilenos!, uniendo voces con el fin de entregar un potente mensaje feminista, junto a la bailarina Valentina Pavez.&nbsp; El dinero recaudado durante la campa\u00f1a ser\u00e1 destinado a la fundaci\u00f3n Conecta Mayor, de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile, para el&nbsp;Centro de Ayuda y Comunicaci\u00f3n Virtual&nbsp;destinado a comunicar y acompa\u00f1ar a las personas mayores. Adem\u00e1s, se entregar\u00e1 un kit de alimentos e insumos especiales para personas de esta edad. &nbsp;","24":"","25":"En un terreno dominado por hombres, la presencia de Javiera Carrera Verdugo destaca hasta el d\u00eda de hoy. Todo esto gracias a su rol en la independencia de Chile, proceso en el cual ella tuvo un papel clave, destac\u00e1ndose siempre como \u201cuna mujer avanzada para la \u00e9poca\u201d, quien bord\u00f3 la bandera de la Patria Vieja. Es por eso que en esta semana donde las y los chilenos celebran el 18 de septiembre, en El Mostrador Braga destacamos en un nuevo Mujeres Inolvidables a \u201cDo\u00f1a Javiera Carrera\u201d.","26":"","27":"Ludmila Pretti ten\u00eda 14 a\u00f1os. Esta semana, su feminicidio se sum\u00f3 a m\u00e1s de 180 registrados ya en 2020 en Argentina, donde surgi\u00f3 el movimiento \u201cNi una menos\u201d. \u00bfQu\u00e9 m\u00e1s se puede hacer contra esta \"otra pandemia\"?","28":"\u00bfQu\u00e9 pasar\u00eda si nos presentaran el \u201ccuerpo est\u00e1ndar\u201d existente en la industria de la moda como algo exageradamente grande, en vez de exageradamente peque\u00f1o? Esta es la propuesta de una ilustradora peruana que busca romper con lo establecido dibujando un \u201cmundo al rev\u00e9s\u201d.","29":"","30":"Todos los a\u00f1os, agrupaciones como la Red Chilena contra la Violencia hacia las Mujeres y Corporaci\u00f3n Miles Chile, realizan una lista en donde se visibiliza a las v\u00edctimas de femicidio, junto a detalles de su muerte y agresor. Es una lista que, para Miles Chile, \u201cnadie quiere escuchar\u201d. Por esta raz\u00f3n es que, en su compromiso por la lucha contra la violencia de g\u00e9nero, decidieron transformar las historias de cada mujer en una canci\u00f3n, en total fueron 22 canciones interpretadas por destacadas m\u00fasicas chilenas. \u201cTransformaremos esta lista en una playlist, donde la voz de algunas ser\u00e1 la voz de todas\u201d.\n\nEs por ello que, para conversar sobre el proyecto \u201cSilenciadas\u201d, adem\u00e1s de la importancia de pasar de una ley de violencia Intrafamiliar a una ley de violencia de g\u00e9nero, es que estuvimos en vivo con Anita Pe\u00f1a, directora ejecutiva de la Corporaci\u00f3n Miles Chile (@mileschile).\n\nConduce: Natalia Espinoza C (@lailumi.naty)","31":"En el marco de un evento organizado por Laboratoria Chile con Juntas en Acci\u00f3n y Everis, llevado a cabo entre el 17 y 22 de agosto, m\u00e1s de 100 egresadas y estudiantes de la organizaci\u00f3n a nivel regional crearon propuestas para los distintos rubros en donde a\u00fan prevalecen marcadas brechas de g\u00e9nero.","32":"El cuerpo de \u00c1mbar fue entregado desde el Servicio M\u00e9dico Legal de Valpara\u00edso, desde comenz\u00f3 un trayecto hasta Villa Alemana. En el camino, pas\u00f3 por Pe\u00f1ablanca, lugar donde Cornejo vivi\u00f3 sus \u00faltimos meses, para recibir un homenaje en su honor.","33":"La \u00faltima indicaci\u00f3n pendiente de revisi\u00f3n fue incorporada por Chile Vamos, la cual exige una certificaci\u00f3n a organismos externos a los establecimientos educacionales que deseen impartir charlas o talleres ante ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. M\u00e1s concretamente, deber\u00e1n presentar certificados de idoneidad y antecedentes; demostrar que sus monitores no tienen inhabilidad para trabajar con menores de edad y antecedentes profesionales que demuestren sus competencias en la tem\u00e1tica.","34":"El s\u00e9ptimo arte nos ha regalado partos de pel\u00edcula, pero muchos de ellos no tienen nada que ver con la vida real.","35":"A sus 22 a\u00f1os ya suma m\u00e1s de 10 millones de \u201cme gusta\u201d y 500 mil seguidores en TikTok. \u00c9l es modelo y generador de contenido en sus redes sociales, en las que destaca por su forma original de expresarse, rompiendo los estereotipos de g\u00e9nero y la masculinidad t\u00f3xica. En ese contexto, Jorge Chac\u00f3n convers\u00f3 en exclusiva con El Mostrador Braga, acerca de su experiencia en estas plataformas y m\u00e1s. ","36":"Seg\u00fan los resultados del estudio, \u201c\u00bfImporta el g\u00e9nero para el crecimiento de las empresas innovadoras?\u201d realizado por la acad\u00e9mica Paula Quiroz, de la Escuela de Ingenier\u00eda Industrial de la Universidad de Valpara\u00edso, en conjunto con Mercedes Teruel Carrizosa de la Universidad Rovira y Virgili de Espa\u00f1a; las empresas lideradas por mujeres registran mayores tasas de crecimiento en ventas. ","37":"Estas \u00faltimas semanas las noticias de violencia de g\u00e9nero, femicidios, violencia sexual, han encendido las alertas moradas por aquellas mujeres, m\u00e1s de una vez, en este sentido, la Compa\u00f1\u00eda de teatro feminista La v\u00edbora Sutil (@Laviborasutil), tampoco se qued\u00f3 atr\u00e1s, compartiendo este emotivo mensaje.\n\u201cComo compa\u00f1\u00eda de teatro feminista que se dedica a visibilizar diferencias de g\u00e9nero nos era fundamental pronunciarnos. Esperamos que este video con distintos tonos y rostros de nuestro equipo de actrices ayude a que el mensaje se viralice. \u00a1No m\u00e1s! \u00a1Paremos la violencia de g\u00e9nero! Nos queremos vivas, si nos tocan a una respondemos todas\u201d, expresaron a trav\u00e9s de su cuenta de Instagram","38":"\u201cEl proyecto de ley se enfrenta entonces a la necesidad de proveer un horizonte en que la sexualidad se incorpore al curr\u00edculum a trav\u00e9s de una propuesta de largo plazo. Esto debe estar garantizado. Pero a su vez, debe ofrecer una alternativa de transici\u00f3n, que permita la implementaci\u00f3n de educaci\u00f3n sexual de altos est\u00e1ndares en el corto plazo, a la espera de que se inicie otro ciclo de cambios en el curr\u00edculo\u201d, advierte la Comisi\u00f3n de G\u00e9nero y Sexualidades del Colegio de Psic\u00f3logos de Chile A.G., en la siguiente carta enviada a El Mostrador Braga. ","39":"El Senado aprob\u00f3 con una amplia mayor\u00eda el proyecto que modifica el C\u00f3digo del Trabajo, donde se incluir\u00eda la obligaci\u00f3n del empleador de ofrecer a las mujeres embarazadas, durante un estado de excepci\u00f3n constitucional de cat\u00e1strofe a causa de una enfermedad contagiosa, la modalidad de teletrabajo, sin reducci\u00f3n de sueldo o destinarla a labores que no requieran contacto con p\u00fablico.  ","40":"Luis Gonz\u00e1lez demand\u00f3 al Estado por $250 millones por da\u00f1o moral y perjuicios por falta de servicios de parte de Carabineros y el Ministerio P\u00fablico, a trav\u00e9s de la Fiscal\u00eda Oriente.","41":"\"Una parte muy significativa del ingreso -casi el 70%- del sector gastron\u00f3mico lo vende en la comida en m\u00e1s bien la tarde-noche y con toque de queda, terminando a las 23 hrs. se impide que puedan vender en noche, porque los trabajadores tienen que volver a su casa antes\", explic\u00f3 el ministro de Econom\u00eda.","42":"La primera tanda ir\u00e1 de 12:45 a 13:00 horas y la segunda de 20:45 a 21:00 horas, y en ella las opciones Apruebo, Rechazo, Convenci\u00f3n Mixta Constitucional y Convenci\u00f3n Constitucional dispondr\u00e1n cada una de 7 minutos y 30 segundos a d\u00eda. La novedad en esta franja es que \u201cal menos un tercio del tiempo de los partidos pol\u00edticos o comandos deber\u00e1 ser entregado a las organizaciones de la sociedad civil\u201d, destac\u00f3 Catalina Parot, presidenta del Consejo Nacional de Televisi\u00f3n (CNTV).","43":"A juicio de la parlamentaria, \"no hay fundamento para aplicar la Ley de Seguridad Interior del Estado, una vez m\u00e1s se quiere estigmatizar al Pueblo Mapuche\".","44":"La intendencia de la regi\u00f3n inscribi\u00f3 un contrato de una compra de terreno en una notar\u00eda de La Serena sin que pasara por la \"toma de raz\u00f3n\" de Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica, quienes ya hab\u00edan rechazado cuatro veces este proceso de compra iniciado por el Gobierno Regional. Esta \"toma de raz\u00f3n\" es una operaci\u00f3n ineludible que forma parte del proceso, por lo que Contralor\u00eda remiti\u00f3 el caso a la Fiscal\u00eda, argumentando irregularidades, quienes investigan un fraude al fisco por $9.800 millones.","45":"El primer cap\u00edtulo del libelo acusatorio sobre el notable abandono de deberes en que habr\u00eda incurrido la magistrada, fue rechazado por 8 votos a favor, 29 en contra y 3 abstenciones.","46":"Se trata de siete particulares pagados, cinco municipales y nueve corresponden a jardines infantiles particulares pagados.","47":"En el habitual reporte del avance del Covid-19 en Chile, el ministro de Salud rest\u00f3 toda validez al \u00faltimo reporte del centro de estudios, refiri\u00e9ndose a sus autores como \u201cacad\u00e9micos entre comillas\u201d y dijo que sus conclusiones representan un \u201cinsulto\u201d para los funcionarios de la salud.  \u201cAc\u00e1 hay palos porque bogas y palos porque no bogas, si baja la PCR reclaman, si sube la PCR reclaman\u201d, indic\u00f3. Esta no es la primera vez que Paris se enfrasca en una pol\u00e9mica con el centro de estudios, y ya en agosto tuvo un duro cruce a prop\u00f3sito del concepto de \u201cruleta rusa\u201d empleado por la entidad en otros de sus reportes. Por otro lado, el Minsal report\u00f3 1372 contagios y 24 fallecidos por Covid-19 en las \u00faltimas 24 horas y el Gobierno anunci\u00f3 nuevas medidas del \u201cPaso a paso\u201d. Entre ellas, doce comunas de la RM -entre ellas Santiago, Lo Barnechea y Estaci\u00f3n Central- pasan a Preparaci\u00f3n, y 17 comunas a nivel nacional avanzar\u00e1n a Transici\u00f3n, entre ellas Puente Alto [ACTUALIZADA]","48":"El fallo de la Segunda Sala del tribunal de alzada establece que Mauricio Brunetti -quien sufre de un c\u00e1ncer cerebral- ingres\u00f3 al sistema en 1986 y acumul\u00f3 un monto de 168.935.013 pesos acumulados, los que tendr\u00e1n que ser entregados en su totalidad.","49":"El abogado defensor del otrora hombre fuerte de la UDI, junto a los representantes de los otros acusados, envi\u00f3 una carta al jefe del Ministerio P\u00fablico para adoptar las medidas procesales \u201cpara el enjuiciamiento diferenciado\u201d de los acusados y as\u00ed tener un juicio en \u201cun plazo razonable\u201d. La respuesta de Abbott se remiti\u00f3 a recordar que la fiscal a cargos del caso, Claudia Perivancich, ya cerr\u00f3 la puerta a esta petici\u00f3n.","50":"Desde el partido de oposici\u00f3n criticaron los dichos del vocero de Gobierno, Jaime Bellolio, quien afirm\u00f3 que ante la eventual elecci\u00f3n de una convenci\u00f3n encargada de redactar una nueva Constituci\u00f3n, esta deb\u00eda contar con un qu\u00f3rum de 2\/3 para aprobar las normas que estar\u00e1n en una hipot\u00e9tica nueva Constituci\u00f3n.","51":"El secretario de Estado argument\u00f3 que \u201cveo un af\u00e1n por obstaculizar una medida que, cuando sea posible desde el punto de vista sanitario, es necesaria de implementar\u201d. A su juicio, \u201choy ya tenemos lugares del pa\u00eds con clases presenciales, tenemos del orden de 40 establecimientos funcionando y m\u00e1s de 120 que solicitaron volver a clases\" [ACTUALIZADA]","52":"\"El 10 de agosto nosotros tuvimos en esta Comisi\u00f3n al ministro de Educaci\u00f3n. En esa oportunidad se le formularon preguntas, dudas que hasta el d\u00eda de hoy no han sido respondidas, y las intervenciones, tanto de la subsecretaria de Educaci\u00f3n Parvularia como de la vicepresidenta de la JUNJI, tampoco se hacen cargo\u201d, comenz\u00f3 contextualizando Provoste, integrante de la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n del Senado.","53":"Ante la posibilidad de una inminente formalizaci\u00f3n del exfiscal por su visita a un restaurante en plena pandemia, infringiendo las disposiciones sanitarias, la presidenta del Senado sostuvo que \u201clo m\u00e1s importante es que tenga tiempo de plantear una defensa ante los cargos que pueda plantear la fiscal\u00eda, y una de las l\u00edneas que hemos propuesto es que \u00e9l pueda suspender sus actividades mientras ese proceso est\u00e9 en curso\u201d. Sin embargo, la decisi\u00f3n la tiene en sus manos la Comisi\u00f3n de R\u00e9gimen Interno. En tanto, los acompa\u00f1antes de Guzm\u00e1n en el controvertido episodio -el fiscal Patricio Rosas y el asesor de la Fiscal\u00eda Sur, Roberto Contreras- se encuentran suspendidos de sus cargos por ese hecho y hoy se conoci\u00f3 que el fiscal administrativo del Ministerio P\u00fablico, Christian Toledo, formul\u00f3 cargos en contra de ambos tras acreditar su responsabilidad disciplinaria.","54":"La resoluci\u00f3n&nbsp;dice que el siguiente paso es que la entidad bancaria ejecute el dictamen de Mera a trav\u00e9s del remate de bienes o embargos. Vale destacar que el ex jefe de Estado enfrenta otras 13 demandas sustanciadas por ministros de fuero que est\u00e1n en tramitaci\u00f3n. La mayor\u00eda de estos recursos judiciales fueron interpuestos por otros bancos y empresas de factoring.","55":"El exministro de Salud, Jaime Ma\u00f1alich, asegur\u00f3 esta ma\u00f1ana que hay una \"conducta inadecuada, por decir lo propio, que en una investigaci\u00f3n desformalizada haya una filtraci\u00f3n masiva de datos de lo que se est\u00e1 investigando, y eso le produce un da\u00f1o a la investigaci\u00f3n\".\n\n","56":"El Partido Comunista manifest\u00f3 su rechazo, denuncia y alerta sobre una \"escalada comunicacional, diplom\u00e1tica y de presi\u00f3n\" hacia pa\u00edses, articulada desde la administraci\u00f3n de EE.UU, de la que, seg\u00fan dicen, el gobierno de Chile se hace parte con el fin de desestabilizar, desacreditar e intervenir en el proceso electoral venezolano y \"crear condiciones para una nueva crisis con prop\u00f3sitos desestabilizadores\".","57":"En julio de 2019, los socios de South World Business, los empresarios Rodrigo Dan\u00fas y Paul Fontaine, decidieron poner a la venta la Isla Guafo en la cual pretend\u00edan explotar carb\u00f3n para proyectos termoel\u00e9ctricos. La isla, ubicada a 37 kil\u00f3metros al suroeste de Chilo\u00e9, est\u00e1 a la venta a trav\u00e9s de un anuncio en l\u00ednea de Private Islands Inc y el anuncio llam\u00f3 hoy la atenci\u00f3n de los medios internacionales.\n","58":"\"Como coalici\u00f3n somos partidarios de que las y los candidatos independientes tengan la posibilidad de construir pactos, no s\u00f3lo entre independientes, sino tambi\u00e9n junto a partidos pol\u00edticos con quienes compartan un proyecto o ideario com\u00fan, con el objetivo de potenciar su participaci\u00f3n en el proceso electoral. Algunos de estos aspectos requieren voluntad de los \u00f3rganos ejecutivos y otros de una reforma constitucional que esperamos pueda ser aprobada con prontitud\", sostienen a trav\u00e9s de una declaraci\u00f3n. ","59":"\u201cHay 14 mil veh\u00edculos devueltos, as\u00ed que creo que hay todav\u00eda una disciplina que est\u00e1 faltando por parte de las personas, la informaci\u00f3n ha sido abundante respecto a los requisitos que tienen que cumplirse para hacer viajes\", dijo la ministra de Transporte, Gloria Hutt. En tanto, el intendente de Valpara\u00edso, Jorge Mart\u00ednez, advirti\u00f3 que no se permitir\u00e1 el ingreso a ninguna persona a esa regi\u00f3n, incluso si se dirige a una comuna que no se encuentre en cuarentena.","60":"Angelo Becciu, prefecto de la Congregaci\u00f3n para las causas de los Santos, se vio obligado a renunciar a los derechos del cardenalato y no podr\u00e1 participar en el c\u00f3nclave, tras ser salpicado por las irregularidades en la gesti\u00f3n del \u00d3bolo del San Pedro, la instituci\u00f3n que gestiona las platas que van para las obras de caridad. Becciu se defendi\u00f3 hoy en una rueda de prensa y neg\u00f3 las acusaciones de malversaci\u00f3n por enviar fondos vaticanos a la cooperativa de su hermano. \"Es todo extra\u00f1o. Me siento perdido\u201d, dijo.","61":"El hombre de 47 a\u00f1os tras ser interrogado por militares de Corea del Norte, fue ejecutado, rociado con combustible e incinerado, seg\u00fan la inteligencia de Corea del Sur.","62":"Xi Jinping en un mensaje en video, subray\u00f3 que la respuesta a la enfermedad debe estar \"guiada por la ciencia\" y dar un papel clave a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), muy criticada por Trump.","63":"El expresidente de izquierda de Brasil, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, que no puede ser candidato a un cargo p\u00fablico debido a sus condenas por corrupci\u00f3n, dijo que est\u00e1 dispuesto a apoyar a cualquiera que pueda vencer al presidente de extrema derecha Jair Bolsonaro en las elecciones de 2022.","64":"El jefe de Estado acudi\u00f3 al pleno del Parlamento para dirigirse a los legisladores, antes de que debatan el pedido de destituci\u00f3n o vacancia presentado por incapacidad moral y que requiere 87 votos para ser aprobado.","65":"Suga, de 71 a\u00f1os, recibi\u00f3 314 de los 462 votos emitidos en una sesi\u00f3n extraordinaria de la C\u00e1mara Baja del Parlamento.","66":"\"Las inversiones financieras y pol\u00edticas en la preparaci\u00f3n han sido insuficientes y todos estamos pagando el precio\", dice el informe de la Comisi\u00f3n de Supervisi\u00f3n de la Preparaci\u00f3n Mundial (GPMB, por su sigla en ingl\u00e9s).","67":"Los ensayos cl\u00ednicos de la vacuna contra la COVID-19 que desarrollan la Universidad de Oxford y AstraZeneca, una de las mas prometedoras del mundo, se reanudar\u00e1n tras ser interrumpidos por la reacci\u00f3n adversa sufrida por un voluntario.","68":"El D\u00eda de Alerta ten\u00eda como objetivo poner a prueba una serie de opciones para alertar a la poblaci\u00f3n sobre emergencias como accidentes radiactivos, cortes de luz, terremotos, atentados terroristas o inundaciones.","69":"Aprovechando los \u00faltimos d\u00edas veraniegos, el nadador austriaco Josef Koeberl, aprovech\u00f3 la instancia para batir su propio r\u00e9cord en la categor\u00eda \u2018Contacto de cuerpo entero de mayor duraci\u00f3n con hielo\u2019. En una prueba realizada en Melk, a 90 kil\u00f3metros de Viena, Koeberl super\u00f3 el registro propio de aguantar 2 horas, 8 minutos y 47 segundos bajo el hielo y alcanz\u00f3 las 2 horas, 30 minutos y 57 segundos, logrando el r\u00e9cord mundial.","70":"Un ins\u00f3lito hecho ocurri\u00f3 en San Sebasti\u00e1n, Espa\u00f1a. Una mujer que se encontraba practicando surf en la costa vasca fue denunciada por un particular de su presencia en la playa. Esta persona se encontraba con restricciones de libre desplazamiento, ya que se encontraba en pleno confinamiento tras ser diagnosticada con covid-19. Al llegar funcionarios sanitarios para realizarle el examen de rigor, result\u00f3 estar contagiada, accionando su inmediata detenci\u00f3n para enfrentar a la justicia.","71":"La pandemia del coronavirus comenz\u00f3 a dar t\u00edmidas se\u00f1ales de ralentizaci\u00f3n en Brasil, tras una ca\u00edda en la media de muertes por primera vez desde el comienzo de la crisis, aunque los especialistas piden cautela ante la relajaci\u00f3n de las medidas de distanciamiento social y el abarrotamiento de las playas.","72":"Un perro rastreador respondi\u00f3 a un rastro procedente del sitio donde se derrumb\u00f3 un edificio en la explosi\u00f3n de hace un mes.","73":"El libro revela algunos detalles poco halagadores de la esposa de Trump. Y es que la autora asegura haber sido testigo de \"mentiras\" y \"enga\u00f1os\" a lo largo de su amistad.","74":"En tanto, el candidato dem\u00f3crata Joe Biden acus\u00f3 al presidente de ser \"una presencia t\u00f3xica\" y de fomentar la violencia.","75":"Sin mascarilla ni alcohol gel. Varios centenares de manifestantes que se oponen a las restricciones impuestas por la pandemia del Covid-19 forzaron las vallas de seguridad para subir la escalinata del Reichstag, sede del Parlamento alem\u00e1n, sin embargo, las fuerzas de orden lograron impedir por poco que entraran en el edificio. Esta no es la primera jornada de manifestaciones en Berl\u00edn y quienes protestan ignoraron las medidas de distanciamiento para defender lo que consideran su libertad. Desde el gobierno alem\u00e1n calificaron como \"inaceptable\" lo ocurrido en la capital. \n\n","76":"La OMS ha expresado su preocupaci\u00f3n por el hecho de que algunas personas no mantengan el distanciamiento f\u00edsico, advirtiendo que las mascarillas por s\u00ed solas no pueden proteger contra la propagaci\u00f3n del coronavirus.","77":"El fiscal general de Wisconsin identific\u00f3 como Rusten Sheskey al polic\u00eda que dispar\u00f3 a Jacob Blake siete veces en la espalda.\n","78":"La primera dama cerr\u00f3 la segunda noche de la convenci\u00f3n republicana con una intervenci\u00f3n desde la Casa Blanca con su esposo, Donald Trump, entre el p\u00fablico, en la que se refiri\u00f3 a las grandes crisis que ha vivido el pa\u00eds en los \u00faltimos meses, en concreto la pandemia del coronavirus que ha dejado m\u00e1s de 175.000 fallecidos.","79":"El registro fue captado luego de que Lukashenko hiciera un sobrevuelo por la capital Minsk, mientras se desarrollaba una multitudinaria marcha en su contra, en el cual piden nuevas elecciones, demanda descartada por el mandatario.","80":"Los miembros de las Fuerzas Armadas son chilenas y chilenos que provienen de todas las clases sociales, \u00e9tnicas y religiosas. Son personas que viene desde lo m\u00e1s al norte hasta el extremo sur. Son gente de la cordillera, del valle central, de los desiertos, de la costa y del Chile insular. En las FF.AA no se practica la discriminaci\u00f3n y en ellas, todos y todas tienen un espacio. Solo se necesita tener la vocaci\u00f3n de servicio que Chile requiere y la capacidad de poder jurar o prometer dar la vida por la patria de ser necesario. Por eso, no logro entender su af\u00e1n de indicar que no conocen la realidad de los chilenos y de, permanentemente, buscar meter artificialmente el concepto de la lucha de clases donde no existe y no interesa.","81":"","82":"Tendremos un futuro debate constitucional en tres campos: derechos sociales, formas del Estado y modelo de desarrollo econ\u00f3mico, social y ambiental. El debate no debe centrarse en una especie de competencia de centro versus periferia. Debe discutirse en c\u00f3mo hacemos para lograr configurar un Estado inteligente y capaz de descentralizar el poder y los recursos, a fin de lograr garantizar que la materializaci\u00f3n de los derechos sea efectiva y eficaz. Hablamos de un Estad social y descentralizado.","83":"","84":"","85":"","86":"Establecer una nueva Constituci\u00f3n implica pensar en un nuevo rol de la sociedad civil y de la ciudadan\u00eda que debe estar, como dicen los italianos, dentro&nbsp;\"della stanza dei bottoni\",&nbsp;dentro de las instancias donde se toman las decisiones y no fuera de ellas.&nbsp;Es decir, una ciudadan\u00eda que ejerce formas de democracia directa, que establece agendas, debe ser parte incidente de las pol\u00edticas y de la gobernabilidad, porque las formas de representaci\u00f3n simple de una sociedad simple han dejado de tener vigencia y hay que, como dice Innerarity, resetear la pol\u00edtica para que una ciudadan\u00eda incidente sea un factor actuante de una nueva democracia representativa, cuyos alcances, espacio, derechos, formas de participaci\u00f3n, deben tambi\u00e9n ser establecidos constitucionalmente.&nbsp;Democracia pol\u00edtica, democracia social, democracia transnacional, democracia intergeneracional, democracia de g\u00e9nero, democracia ambiental.&nbsp;Es otra manera de mirar la pol\u00edtica, las instituciones y el rol de la ciudadan\u00eda.","87":"","88":"","89":"Allende fue constituyendo el allendismo m\u00e1s all\u00e1 de los partidos. Y en el reconocimiento al l\u00edder y sus ideas, fue sumando voluntades. En ese c\u00edrculo de confianza estuvieron, entre otros, Osvaldo Puccio Giesen, que oficiaba de secretario personal, y Beatriz Allende, la Tati, la hija m\u00e1s comprometida con el quehacer del padre. Pero lo de la Payita no ser\u00eda ni cargo ni parentesco. Porque en las esencialidades estuvo el amor que surgi\u00f3 entre ella y el candidato-doctor. Posiblemente eso opac\u00f3 su rol como mujer y pol\u00edtica allendista.","90":"Las repercusiones de los ciberataques en Chile pueden ser devastadoras para cualquier tipo de empresa, independientemente de cu\u00e1l sea su sector o su tama\u00f1o, provocando un gran da\u00f1o reputacional, as\u00ed como importantes p\u00e9rdidas econ\u00f3micas. Lo que hoy sabemos es que las organizaciones no pueden relajarse, porque la actividad de los ciberdelincuentes contra las compa\u00f1\u00edas ha repuntado a niveles nunca vistos, aprovechando en alguna medida que la seguridad se ha visto debilitada por la implementaci\u00f3n del trabajo remoto, la imposibilidad de parchear remotamente computadores en las casas, o permitir que con dispositivos personales se ingrese a redes corporativas, autorizando de un d\u00eda para otro la operaci\u00f3n remota, sin prever medidas de seguridad y monitoreo adecuadas.","91":"","92":"","93":"","94":"","95":"","96":"","97":"","98":"Si Joaqu\u00edn Lav\u00edn est\u00e1 convencido de las ideas socialdem\u00f3cratas, implicar\u00eda un abandono de su coalici\u00f3n que piensa totalmente lo contrario o, m\u00e1s bien, esta jugada es un acomodo comunicacional y pirot\u00e9cnico ante la gigantesca expresi\u00f3n del pueblo por la necesidad de cambios y profundizaciones estructurales que Chile requiere. Como socialdem\u00f3crata, que no cree ni en maximalismos ni en ataduras, que tambi\u00e9n cree que el ser humano puede cambiar, mejor que cada uno saque sus conclusiones. Yo ya tengo las m\u00edas.","99":"","100":"La moci\u00f3n comenz\u00f3 su tr\u00e1mite en la Comisi\u00f3n de Constituci\u00f3n, en una sesi\u00f3n donde se revisaron otras cuatro iniciativas sobre retiro de fondos previsionales. Al defender el proyecto, la diputada del Partido Humanista, Pamela Jiles, asegur\u00f3 que el anterior retiro del 10% \u201clogr\u00f3 salvar vidas\u201d, y a\u00f1adi\u00f3 que la nueva iniciativa \u201cs\u00ed tiene piso pol\u00edtico, porque tengo el compromiso expl\u00edcito de m\u00e1s de 14 diputados de la derecha\u201d de aprobarlo en sala. Por su parte, la ministra del Trabajo, Mar\u00eda Jos\u00e9 Zald\u00edvar, rechaz\u00f3 las mociones, insistiendo en el argumento del efecto en las futuras pensiones y en que el segundo retiro tendr\u00e1 un universo acotado. En la oposici\u00f3n aseguraron que la secretaria de Estado solo reiter\u00f3 los mismos argumentos que ocup\u00f3 el Gobierno en el primer retiro, sin hacer ning\u00fan an\u00e1lisis del positivo efecto que tuvo el acceso al 10% para las familias, y la inyecci\u00f3n de liquidez que signific\u00f3 para la econom\u00eda.","101":"La nueva propuesta consiste en una l\u00ednea de cr\u00e9dito a plazo diferido estar\u00e1 compuesta por un tramo A por un monto de capital de hasta US$ 1.300 millones, y un tramo C por 1.150 millones. Tambi\u00e9n se plantea la posibilidad de que se conforme un tramo B por 750 millones de d\u00f3lares adicionales, \"sujeto a la autorizaci\u00f3n del tribunal y otras condiciones habituales para este tipo de operaciones\" [ACTUALIZADA]","102":"Sin embargo, la empresa de capitales chilenos sostuvo que la b\u00fasqueda de socio estrat\u00e9gico es para hacer sustentable la operaci\u00f3n en el vecino pa\u00eds y no para abandonar ese mercado. La empresa \"est\u00e1 a la b\u00fasqueda de un socio estrat\u00e9gico que le permita bajar su exposici\u00f3n en el pa\u00eds (...) en un a\u00f1o en el que el PBI caer\u00e1 al menos 12%, la baja del consumo achica las perspectiva de la cadena de multitiendas\", dice una nota del diario trasandino&nbsp;Clar\u00edn [ACTUALIZADA. Ver N. de la R. al final de la nota]","103":"","104":"Para gestionar responsable y planificadamente el presupuesto familiar, es importante conocer el contexto econ\u00f3mico en el que nos desenvolvemos. M\u00e1s all\u00e1 de las discusiones pol\u00edticas o acad\u00e9micas sobre el modelo econ\u00f3mico, las personas toman sus decisiones cotidianas dentro de un marco en el que funciona la econom\u00eda, por lo que es relevante que al menos conozcan sus principios o pilares b\u00e1sicos, de manera que sepan que sus decisiones se toman dentro de un entorno o contexto. Por eso, la educaci\u00f3n financiera no puede ser solo un recetario de \u201ctips\u201d sobre presupuesto, gasto, deuda o ahorro, sino que dice directa relaci\u00f3n con el funcionamiento de la econom\u00eda chilena.","105":"El valor de los despachos de cobre, del que&nbsp;Chile&nbsp;es el mayor productor mundial, cay\u00f3 un 13,2% interanual a 2.761 millones de d\u00f3lares en el octavo mes.","106":"M\u00e1s de 890 mil trabajadores en Chile ganan el salario base e incluso menos. Hoy el bolsillo de esos chilenos est\u00e1 m\u00e1s que complicado, debido a la pandemia, pero el  Gobierno envi\u00f3 al Congreso un proyecto con un incremento de 0%. La iniciativa se ver\u00e1 en sala de la C\u00e1mara de Diputados la pr\u00f3xima semana, luego del rechazo de la Comisi\u00f3n de Trabajo, donde la oposici\u00f3n calific\u00f3 el reajuste como \"indigno\". La discusi\u00f3n sigue en pie y el titular de la cartera de Hacienda asegur\u00f3 que el Gobierno \"no es el apretado\", pues no es quien paga los sueldos a los trabajadores. Y apunt\u00f3 a que la presi\u00f3n recaer\u00e1 s\u00ed o s\u00ed en los empleadores. \"Cualquier reajuste significar\u00eda traspasar un costo que hoy podr\u00eda asumir el Estado, a las Pymes\", asegur\u00f3.","107":"Un estudio que desmiente lo afirmado por el influyente jefe de asesores de Pi\u00f1era, quien celebr\u00f3 en redes sociales los salarios de Chile como los m\u00e1s altos de la regi\u00f3n, public\u00f3 este mi\u00e9rcoles la Fundaci\u00f3n Sol. La investigaci\u00f3n compara los salarios m\u00ednimos de 17 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, en d\u00f3lares ajustados por paridad de poder de compra PPP, vale decir, d\u00f3lares que reflejen el efecto de los diferentes costos de vida que hay entre pa\u00edses. De acuerdo a los datos, a pesar de que Chile registra el segundo m\u00e1s alto PIB per c\u00e1pita en d\u00f3lares PPP de Am\u00e9rica Latina, su salario m\u00ednimo es superado por Panam\u00e1, Honduras, Costa Rica, Paraguay, Ecuador y Guatemala. Las comparaciones con Europa son a\u00fan m\u00e1s desoladoras para nuestro pa\u00eds. ","108":"La cifra es menor al 12%&nbsp;proyectado por el mercado, lo que sugiere que lo peor de la crisis pudo haber quedado atr\u00e1s si se la compara con la contracci\u00f3n de la econom\u00eda de 12,4% de junio, 15,3% de mayo y 14,1% de abril.","109":"Partiendo con pocas tiendas en apertura muy gradual, se estima que cumplidos 10 d\u00edas de funcionamiento el Mall contar\u00e1 con aproximadamente un 40% de las tiendas abiertas. Durante la primera semana de operaci\u00f3n Florida Center determin\u00f3 reducir 50% el aforo permitido por la autoridad. Se permitir\u00e1 el equivalente a s\u00f3lo 1 persona por 20 m2, la mitad de lo que establece la normativa vigente.","110":"Sin embargo, la empresa inform\u00f3 que logr\u00f3 un aumento r\u00e9cord de las ventas a trav\u00e9s de e-commerce favorecidas por la restricci\u00f3n de movimiento por la crisis sanitaria, con alzas de 335% en las ventas de supermercados, 153% en tiendas por departamento y 118% en mejoramiento del hogar.","111":"Bernardita Piedrabuena y Augusto Iglesias fueron propuestos por La Moneda para reemplazar a Rosario Celed\u00f3n y Christian Larra\u00edn, quienes cumplir\u00e1n su periodo de tres a\u00f1os el 7 de octubre [ACTUALIZADA]","112":"De acuerdo a un estudio de Clapes UC, liderado por el investigador Juan Bravo, estos 100 mil puestos destruidos representa una ca\u00edda de un 11,1% en un a\u00f1o. Esto preocupa, ya que si bien la destrucci\u00f3n de empleo en el segmento de chilenos es mayor -cayeron un 20%, equivalente a 1,7 millones de personas- el segmento de inmigrantes ha subido m\u00e1s en t\u00e9rminos anuales, ubic\u00e1ndose en 14,8%. En cambio, el de los chilenos es s\u00f3lo un 11,9. Sin embargo, hay una comunidad extranjera que ha visto crecer sus puestos de trabajo: la venezolana, con un 15%.","113":"En un nuevo cap\u00edtulo de Di\u00e1logos de El Mostrador, el presidente del Consejo Minero habla sobre el rol del sector en el Chile pospandemia y derriba algunos de los mitos sobre su rol en el uso de energ\u00eda y el agua. Adem\u00e1s, aprovecha para responder a los cuestionamientos que se le hacen a la industria. Este programa es auspiciado por Enel, PWC y AAFP.\n","114":"Manteniendo la tendencia de las \u00faltimas jornadas, ayer el precio del cobre registr\u00f3 una importante alza en la Bolsa de Metales de Londres, situ\u00e1ndose sobre los US$ 3 la libra por primera vez desde mediados de 2018. Hoy, el rally del metal rojo se cort\u00f3 e inici\u00f3 sus operaciones con leves p\u00e9rdidas. ","115":"Durante la jornada se conocieron las actas de la \u00faltima reuni\u00f3n de la Reserva Federal, del 28 y 29 de julio, donde los integrantes de la entidad se muestran convencidos de que la pandemia seguir\u00e1 \"lastrando pesadamente\" la econom\u00eda de Estados Unidos, y prev\u00e9n una dif\u00edcil recuperaci\u00f3n. Los inversionistas reaccionaron con preocupaci\u00f3n y la Bolsa de Nueva York cerr\u00f3 en rojo, aunque algunos analistas interpretaron que el banco central estadounidense est\u00e1 considerando medidas de est\u00edmulo agresivas por mucho m\u00e1s tiempo de lo que hab\u00eda mostrado antes.","116":"La cifra representa una alza de 10 puntos porcentuales respecto a la semana pasada y el registro m\u00e1s alto desde el 13 de marzo, cuando reci\u00e9n empezaba la pandemia del COVID-19.","117":"El Ejecutivo asegura que habr\u00e1 anuncios concretos en los pr\u00f3ximos d\u00edas en ambas materias. Respecto a la extensi\u00f3n de la Ley de Protecci\u00f3n del Empleo, que ha evitado que el desempleo se dispare sobre el 20 por ciento, el ministro de Econom\u00eda, Lucas Palacios, dijo que \u201cva a haber una muy buena noticia sobre esa materia en esta semana\u201d y se est\u00e1n afinando detalles. En cuanto al subsidio al empleo, el ministro de Hacienda, Ignacio Briones, dijo que se est\u00e1 trabajando una propuesta que sea \u201cmasiva, simple de entender y aplicar, que tenga que ver con nuevas contrataciones y con maximizar las chances de que quienes est\u00e9n suspendidos puedan volver a sus puestos de trabajo\u201d.","118":"El Gobierno firm\u00f3 este viernes el protocolo de acuerdo logrado hace unos d\u00edas con los distintos gremios del transporte remunerado de pasajeros, en el que compromete ayudas econ\u00f3micas debido a la afectaci\u00f3n que ha sufrido el sector a consecuencia de la pandemia.\n\n"},"contenido":{"0":" La observaci\u00f3n de numerosos agujeros negros durante los \u00faltimos a\u00f1os ha impulsado a muchos astrof\u00edsicos a replantearse de d\u00f3nde provienen. La explicaci\u00f3n est\u00e1ndar es que los agujeros negros son el resultado del colapso gravitacional de estrellas mucho m\u00e1s grandes que el Sol. Al final de sus d\u00edas, cuando las estrellas consumen su combustible, no son capaces de sostenerse a s\u00ed mismas, y se transforman en agujeros negros. Una segunda alternativa ha capturado la imaginaci\u00f3n de la comunidad cient\u00edfica por casi medio siglo: Agujeros negros provenientes del Big-Bang, la gran explosi\u00f3n que dio origen a nuestro universo. A estos agujeros negros se les conoce como agujeros negros primordiales. El trabajo desarrollado por los cosm\u00f3logos Gonzalo Palma y Crist\u00f3bal Zenteno, de la Universidad de Chile, y Spyros Sypsas, de la Universidad de Chulalongkorn (Tailandia), plantea que los agujeros negros primordiales se podr\u00edan haber generado durante el Big-Bang gracias a procesos que s\u00f3lo son posibles en teor\u00edas de cuerdas. Los resultados del estudio abren las puertas a una nueva forma de reconstruir los eventos previos al Big-Bang con la ayuda de los agujeros negros primordiales. De acuerdo a Gonzalo Palma, acad\u00e9mico del Departamento de F\u00edsica de la Facultad de Ciencias F\u00edsicas y Matem\u00e1ticas, el estudio propone una conexi\u00f3n entre teor\u00eda de cuerdas, agujeros negros y materia oscura. Crist\u00f3bal Zenteno, estudiante de magister y participante de la investigaci\u00f3n agrega que \"si la materia oscura estuviera constituida por agujeros negros primordiales, en el futuro contar\u00edamos con mucha informaci\u00f3n sobre c\u00f3mo se comport\u00f3 el universo antes del Big-Bang. Esto a su vez, nos permitir\u00eda entender mejor el rol de la teor\u00eda de cuerdas en el nacimiento de nuestro universo\". La idea de los agujeros negros primordiales fue planteada por primera vez en 1971 por el f\u00edsico brit\u00e1nico Stephen Hawking. Ya en aquella \u00e9poca se sab\u00eda que toda la estructura del universo (galaxias, estrellas y planetas) debe su existencia a peque\u00f1as irregularidades en la geometr\u00eda del espacio, provenientes del Big-Bang. Hawking se dio cuenta de que, provistas las condiciones adecuadas, estas irregularidades no solo podr\u00edan desencadenar la formaci\u00f3n de galaxias, estrellas y planetas, sino que tambi\u00e9n podr\u00edan colapsar en agujeros negros, llenando el universo de estos misteriosos objetos. De hecho, la materia oscura, la misteriosa forma de materia m\u00e1s abundante en el universo, podr\u00eda estar constituida exclusivamente por agujeros negros primordiales. Hoy por hoy entendemos que el Big-Bang es solo una transici\u00f3n que marca el nacimiento de nuestro universo a partir de un universo previo, muy distinto al actual. En este escenario, las irregularidades que dieron origen a la estructura del universo habr\u00edan tenido su g\u00e9nesis durante los estertores del universo previo, poco antes del Big-Bang. A este universo previo, se le conoce como la \u00e9poca de la inflaci\u00f3n c\u00f3smica. ","1":"            ","2":" El anuncio aparece en las principales revistas cient\u00edficas y los expertos dan por sentado el Premio Nobel al equipo de astr\u00f3nomos. Enero de 2015: los mismos cient\u00edficos dan marcha atr\u00e1s y se disculpan con la comunidad cient\u00edfica y afirman que lo que describieron como un reflejo de la mega explosi\u00f3n que habr\u00eda sucedido hace unos 14.000 millones de a\u00f1os fue en realidad una mala interpretaci\u00f3n. Las ondas atribuidas al Big Bang fueron, en realidad, se\u00f1ales emitidas por el polvo que se esparce por la V\u00eda L\u00e1ctea. El descubrimiento se hizo polvo. Cinco a\u00f1os despu\u00e9s, el anuncio del descubrimiento de un gas que puede indicar la presencia de microbios en la atm\u00f3sfera de Venus ha generado oleadas de euforia, a pesar de varias salvedades se\u00f1aladas por los propios cient\u00edficos. Publicada el 14 de septiembre en la revista<i>Nature Astronomy<\/i>y en la Real Sociedad Astron\u00f3mica de Londres, la investigaci\u00f3n ha sido descrita como la evidencia m\u00e1s s\u00f3lida de vida extraterrestre jam\u00e1s anunciada por la ciencia. La explicaci\u00f3n: las mismasmol\u00e9culas de fosfina identificadas por el estudio de Venus existen en la Tierra solo como resultado de la acci\u00f3n de seres microsc\u00f3picosque viven en las entra\u00f1as de los animales y en ambientes bajos en ox\u00edgeno, como los pantanos.  \"Estamos en una fase de la ciencia muy complicada, con gente que la niega. Por eso hay que tener mucho cuidado\", dice Fernandes de Mello Se encontr\u00f3 fosfina en las nubes de Venus a una altitud de entre 50 y 60 kil\u00f3metros. Como no hay otra explicaci\u00f3n para la presencia natural de fosfina que no sea la acci\u00f3n de estos microbios, el descubrimiento podr\u00eda ser una se\u00f1al concreta de vida en la atm\u00f3sfera de Venus. Pero importantes cient\u00edficos como la astrof\u00edsica brasile\u00f1a Duilia Fernandes de Mello, vicerrectora de la Universidad Cat\u00f3lica de Washington e investigadora de la NASA durante 18 a\u00f1os, piden cautela. \"La gente, a veces ansiosa por mostrar resultados, termina cometiendo errores\", dice la experta a BBC Brasil.  La mol\u00e9cula de fosfina est\u00e1 formada por un \u00e1tomo de f\u00f3sforo y tres \u00e1tomos de hidr\u00f3geno En el an\u00e1lisis de la brasile\u00f1a, responsable del descubrimiento de la supernova SN1997 y participante del equipo que identific\u00f3 las llamadas \"burbujas azules\", el anuncio sobre Venus es \"imprudente\", carece de \"confirmaci\u00f3n\" y puede ser el resultado de una \"coincidencia\". \"Estamos en una fase de la ciencia muy complicada, con gente que niega la ciencia. Por eso hay que tener mucho cuidado\", afirma. Dirigida por astr\u00f3nomos de la Universidad de Cardiff en Gales, en asociaci\u00f3n con otros cient\u00edficos de Reino Unido, Estados Unidos y Jap\u00f3n, la investigaci\u00f3n identific\u00f3 la presencia de mol\u00e9culas de fosfina en Venus a trav\u00e9s de ondas de radio detectadas por el telescopio James Clerk Maxwell, en Haw\u00e1i. La mol\u00e9cula de fosfina est\u00e1 compuesta por un \u00e1tomo de f\u00f3sforo y tres \u00e1tomos de hidr\u00f3geno. Fueron confirmadas por un conjunto de 45 de las 66 antenas que forman una especie de telescopio gigante en el importante observatorio Alma, que se encuentra en el desierto de Atacama, Chile. \"Solo que son dos instrumentos completamente diferentes\", se\u00f1ala la astrof\u00edsica brasile\u00f1a. \"Era necesario tener una reconfirmaci\u00f3n con el propio Alma\".  Las antenas forman un telescopio gigante en el observatorio Alma, en el desierto de Atacama chileno La principal pregunta que plantea el equipo de cient\u00edficos dirigido por la profesora Jane Greaves, autora del estudio de la Universidad de Cardiff, es sobre cu\u00e1l es el origen de la fosfina que se encuentra en Venus y la posibilidad de que la mol\u00e9cula, diferente a las de la Tierra, pueda ser fruto de fen\u00f3menos que no involucran organismos vivos. \"Estamos alentando genuinamente a otros a que nos muestren un factor (que explica la fosfina sin involucrar la vida) que podemos haber pasado por alto\", dijo Greaves en un comunicado de prensa. \"Otros investigadores pueden acceder a nuestros art\u00edculos y datos; as\u00ed es como funciona la ciencia\", a\u00f1adi\u00f3. En el texto que detalla el descubrimiento, los autores muestran que hicieron una serie de pruebas en un intento por identificar la posibilidad de un origen natural y no biol\u00f3gico de la mol\u00e9cula. Pero no encontraron una respuesta convincente, lo que podr\u00eda reforzar la tesis de la vida microsc\u00f3pica en Venus.  Se encontr\u00f3 fosfina en las nubes de Venus a una altitud de entre 50 y 60 kil\u00f3metros En conjunto con otros cient\u00edficos, por otro lado, la brasile\u00f1a Fernandes de Mello llama la atenci\u00f3n sobre el m\u00e9todo utilizado para identificar la fosfina en la atm\u00f3sfera venusina. Explica que los datos obtenidos en el estudio son el resultado de una relaci\u00f3n entre la se\u00f1al emitida por el objeto investigado, en este caso de Venus, y el ruido intr\u00ednseco a la observaci\u00f3n, como el de la atm\u00f3sfera terrestre o los instrumentos utilizados, por ejemplo. \"En este caso, esta raz\u00f3n, que es la divisi\u00f3n entre la se\u00f1al y el ruido, es muy baja. El ruido casi domina la se\u00f1al, la detecci\u00f3n\", advierte la brasile\u00f1a. \"Cuando es el caso, cuando son se\u00f1ales muy d\u00e9biles, es necesario observar varias veces y en otras oportunidades para confirmar realmente si la detecci\u00f3n se hizo, o si no fue solo una coincidencia debido a, digamos, una se\u00f1al equivocada (una ruido confundido con se\u00f1al)\".  Fernandes de Mello llama la atenci\u00f3n sobre el m\u00e9todo utilizado para identificar la fosfina en la atm\u00f3sfera venusina La experiencia lleva a la cient\u00edfica a preferir la prudencia en la divulgaci\u00f3n cient\u00edfica: \"Venus no se ir\u00e1, \u00bfno?\". Fernandes de Mello tambi\u00e9n destaca la relevancia de la investigaci\u00f3n sobre Venus, \"un planeta muy similar al nuestro en tama\u00f1o y muy cercano\". \"Dada la importancia de una sustancia que tiene que ver con la vida en otro planeta,pens\u00e9 que era una imprudencia haberla publicado ahora\", reflexiona. \"Podr\u00edan haber esperado m\u00e1s para confirmar el resultado\". La NASA se limit\u00f3 a hacer un breve comentario sobre el anuncio, se\u00f1alando que \"no formaba parte de la investigaci\u00f3n y no puede comentar directamente sobre los hallazgos\". \"Sin embargo, creemos en el proceso de revisi\u00f3n cient\u00edfica por pares y esperamos la discusi\u00f3n completa que tendr\u00e1 lugar despu\u00e9s de esta publicaci\u00f3n\", se\u00f1al\u00f3 la agencia. Seg\u00fan el estudio, se observ\u00f3 gas fosfina en las latitudes medias del planeta. La concentraci\u00f3n es peque\u00f1a, forman solo de 10 a 20 partes por cada 1.000 millones de mol\u00e9culas atmosf\u00e9ricas. Pero en este contexto, esto es bastante significativo.  Una de las mejores maneras de resolver la incertidumbre ser\u00eda utilizando aerobots, han dicho los expertos Las antenas forman un telescopio gigante en el importante observatorio Alma en el desierto chileno de Atacama. Una hip\u00f3tesis similar a la planteada por la brasile\u00f1a aparece en un art\u00edculo publicado por<i>The Planetary Society<\/i>, que fue fundada por el astr\u00f3nomo Carl Sagan, quien a su vez fue el primer cient\u00edfico en plantear la posibilidad de vida en las nubes de Venus en un art\u00edculo publicado en 1967 con el biof\u00edsico molecular Harold Morowitz. \"Este es el primer anuncio de una detecci\u00f3n dif\u00edcil que requiri\u00f3 un modelado importante y an\u00e1lisis de datos para separar la se\u00f1al de fosfina del ruido\", dice el texto. \"Es posible que el an\u00e1lisis de los autores contenga un error o ignore alg\u00fan contexto importante, lo que lleva a un falso positivo. Los equipos cient\u00edficos independientes ahora deben hacer el trabajo para confirmar esta se\u00f1al\". En una entrevista con la BBC, el profesor de la Universidad de Oxford Colin Wilson, quien trabaj\u00f3 en la nave espacial Venus Express de la Agencia Espacial Europea entre 2006 y 2014, expres\u00f3 cautela, pero dijo que cre\u00eda en la metodolog\u00eda utilizada. \"Es realmente emocionante y conducir\u00e1 a nuevos descubrimientos, incluso si la detecci\u00f3n de la fosfina original resulta ser una interpretaci\u00f3n espectrosc\u00f3pica incorrecta, lo que no creo que sea\", dijo. \"Creo que hoy en d\u00eda la vida en las nubes de Venus es tan poco probable que encontremos otras v\u00edas qu\u00edmicas para crear fosfina en la atm\u00f3sfera. Pero descubriremos muchas cosas interesantes sobre Venus en esta investigaci\u00f3n\", continu\u00f3. Venus tiene duras condiciones atmosf\u00e9ricas para albergar vida tal como la conocemos. Sus temperaturas superficiales superan los 400 \u00b0C. Cuestionada por BBC Brasil sobre lo que podr\u00eda haber llevado a los investigadores a una eventual publicaci\u00f3n apresurada, Fernandes de Mello recuerda que \"estamos en un momento decisivo para las misiones espaciales, tanto en Europa como aqu\u00ed (en EE.UU.)\". En febrero de este a\u00f1o, la NASA anunci\u00f3 dos proyectos de exploraci\u00f3n de Venus entre los finalistas en un proceso de selecci\u00f3n de misiones espaciales. La decisi\u00f3n se dar\u00e1 a conocer en 2021.  La atm\u00f3sfera de Venus contiene un 92% de di\u00f3xido de carbono Tambi\u00e9n a mediados del pr\u00f3ximo a\u00f1o, la Agencia Espacial Europea est\u00e1 proyectando una expedici\u00f3n que tiene como objetivo estudiar la geolog\u00eda y la composici\u00f3n qu\u00edmica de la atm\u00f3sfera de Venus. \"Tal resultado motiva misiones\", dice la brasile\u00f1a. \"Solo estoy especulando que esto podr\u00eda ser, incluso inconscientemente, algo que nos lleve a divulgar este tipo de resultado para mostrar la importancia de ir a Venus\". ","3":" \"Cuando obtuvimos los primeros indicios de fosfina en el espectro de Venus, fue un<i>shock<\/i>\", dijo la l\u00edder del equipo, Jane Greaves, de la Universidad de Cardiff, citada en un comunicado. El grupo cree que su descubrimiento es significativo pero reconoce que confirmar la presencia de \"vida\" necesita de mucho m\u00e1s trabajo. El gas fosfano o fosfina (PH3) es una mol\u00e9cula formada por un \u00e1tomo de f\u00f3sforo y tres de hidr\u00f3geno. La fosfina es ungas incoloro y t\u00f3xico con olor a ajo o pescado en descomposici\u00f3n,describe la Agencia Estadounidense para el Registro de Sustancias T\u00f3xicas y Enfermedades (ATSDR, por sus siglas en ingl\u00e9s).  Las fosfina fue encontrada en las nubes de Venus a una altitud de entre 50 a 60 km Tambi\u00e9n esextremadamente inflamable y explosiva. Puede encenderse espont\u00e1neamente en contacto con el aire. Figura en la Lista de Sustancias Peligrosas de Administraci\u00f3n de Seguridad y Salud Ocupacional de Estados Unidos (OSHA) ya que es t\u00f3xica para el ser humano. Afecta principalmente elsistema cardiovascular y respiratorio. Inhalarla puede desde irritar la nariz hasta da\u00f1ar los pulmones. Tambi\u00e9n puede causar mareos y n\u00e1useas, entre otros s\u00edntomas. En nuestro planeta la fosfina se asocia con la vida porquese encuentra en los microbiosque viven en las entra\u00f1as de animales. Por ejemplo, ya que se hall\u00f3 PH3 en rocas que ten\u00edan excremento de ping\u00fcinos. Tambi\u00e9n la sustancia est\u00e1 presenteen ambientes pobres en ox\u00edgenocomo los pantanos.  La mol\u00e9cula de fosfina est\u00e1 formada por un \u00e1tomo de f\u00f3sforo y tres \u00e1tomos de hidr\u00f3geno Pero en general, la fosfina se relaciona a losinsecticidas y se produce industrialmente. \"La fosfina se utiliza como fumigante, como agente de impurificaci\u00f3n en componentes electr\u00f3nicos y en la s\u00edntesis qu\u00edmica\", enumera el departamento de Salud y Servicios para Personas Mayores de Nueva Jersey. La profesora Greaves y sus colegas identificaron por primera vez la fosfina en Venus con ayuda del telescopio James Clerk Maxwell en Haw\u00e1i, y luego confirm\u00f3 su presencia utilizando el de Atacama en Chile. La fosfina tiene una \"l\u00ednea de absorci\u00f3n\" distintiva que estos radiotelescopios perciben a una longitud de onda de aproximadamente 1 mil\u00edmetro.  La se\u00f1al de fosfina fue confirmada por el telescopio Atacama en Chile El gas puede ser observado en latitudes medias del planeta a aproximadamente50-60 km de altitud. La concentraci\u00f3n es peque\u00f1a, forman solo 10-20 partes en cada mil millones de mol\u00e9culas atmosf\u00e9ricas. Pero en este contexto, eso es mucho. Entonces el equipo de cient\u00edficos se pregunta ahorac\u00f3mo lleg\u00f3 la fosfina all\u00edsi no hay excremento de animales y menos industria que lo fabrique. Junto con los detalles de los hallazgos de la fosfina en Venus, los astr\u00f3nomos publicaron en la revista<i>Nature Astronomy<\/i>diversas investigaciones que han hecho para intentar demostrar que esta mol\u00e9cula podr\u00eda tener un origen natural y no biol\u00f3gico. Sin embargo, la verdadera raz\u00f3n de la presencia de fosfina en las nubes de Venus es a\u00fan es una inc\u00f3gnita. ","4":"  <b>Dagmara Wyskiel<\/b><b>Tom\u00e1s Peters<\/b><b>Ra\u00fal Camargo<\/b>  <b>Reflexiones desde la cultura en escenarios de crisis<\/b> <b>\u201cHacia una pol\u00edtica cultural en las artes\u201d<\/b>  ","5":" La saponina es un compuesto qu\u00edmico que se encuentra en la corteza del Quillay, que es utilizado ampliamente en la industria de la cosmetolog\u00eda y la cerveza por su capacidad para producir espuma. Esta vez, en el contexto de la pandemia, el componente est\u00e1 adquiriendo un protagonismo particular ante lacapacidad que demostrar\u00eda de estimular el sistema inmune para generar buena respuesta frente a una vacuna. El profesorRen\u00e9 Carmona, acad\u00e9mico del Departamento de Desarrollo en Productos Forestales dela U. de Chile, explica que la saponina tiene numerosas aplicaciones \u201ces un producto industrial y cosm\u00e9tico principalmente. Se aprovechan sus cualidades como espumante y emulsificante natural, que le permiten ser usada en diversas aplicaciones tales como: espumante en bebidas y cervezas; dent\u00edfricos, champ\u00fa, jab\u00f3n l\u00edquido y cosm\u00e9ticos, industria del papel, extintores. Como emulsionante de grasas y aceites, como protector de sustancias coloidales\u201d. Pero el acad\u00e9micoindica que la saponina tambi\u00e9nes utilizada \u201cen medicina, en enfermedades respiratorias y de la piel, y adyuvante de vacunas animales y humanas. En agricultura como agente humectante y biopesticidas en el control de nem\u00e1todos y hongos fitopat\u00f3genos. Adem\u00e1s de usos en la industria del vidrio y pulido de metales\u201d. Agrega, en este sentido, que al ser un producto natural la saponina tiene la cualidad depresentar unamejor recepci\u00f3n en el cuerpo humano,raz\u00f3n por la que figura como un adyuvante clave para la formulaci\u00f3n de una vacuna contra el Sars-Cov-2.  Saponina en polvo.  Perono es primera vez que se utiliza este componente en la fabricaci\u00f3n de vacunas. El profesor Carmona se\u00f1al\u00f3 que \u201cse usa en la vacuna de la fiebre aftosa y se prob\u00f3 en el desarrollo de vacunas contra el SIDA, adem\u00e1s es un producto aceptado por la FDA (Agencia de Administraci\u00f3n de Medicamentos y Alimentos) de los Estados Unidos para el consumo humano en alimentos y bebidas bajo el c\u00f3digo 21 CFR 172.510, y tambi\u00e9n por la Uni\u00f3n Europea en bebidas no alcoh\u00f3licas\u201d. El Quillay, especie end\u00e9mica de la Zona Central de Chile, es la principal fuente de este compuesto. En su corteza, as\u00ed como tambi\u00e9n en la madera de fustes y ramas, se puede encontrar la saponina. \u201cEl proceso de extracci\u00f3n es relativamente simple. Para facilitar la obtenci\u00f3n, la corteza debe ser picada y la madera astillada. Luego se coloca en un recipiente con agua caliente por varias horas. Despu\u00e9s se separa el extracto de las astillas y se concentra o se lleva a sequedad\u201d, explica.  Trolas de corteza de Quillay.  Mientras exista Quillay podremos contar con este valioso producto no maderero. Sin embargo,el cambio clim\u00e1tico, los incendios forestales y la mega sequ\u00eda que afecta nuestro pa\u00eds hace varios a\u00f1os se han constituido como la principal amenaza que afecta la poblaci\u00f3n de individuos del bosque escler\u00f3filo. Con sus 15 metros de alto en promedio y tronco de hasta un metro de di\u00e1metro, este \u00e1rbol de follaje siempre verde y de flores blancas se encuentra entre las regiones de Coquimbo y del B\u00edo-B\u00edo, zona donde se une a otras especies para dar vida al bosque escler\u00f3filo chileno. \u201cForma principalmente bosques mixtos con especies tales como Litre, Peumo, Mait\u00e9n, Boldo y otras. Tambi\u00e9n se pueden encontrar en bosques puros, pero abiertos, formando un tipo de bosque de tipo parque\u201d, afirma el profesorGustavo Cruz, acad\u00e9mico del Departamento de Silvicultura y Conservaci\u00f3n de la Naturaleza de la U. de Chile.  El tronco del Quillay mide alrededor de un metro de di\u00e1metro.  El Quillay ha demostrado ser una especiecapaz de adaptarse a diferentes tipos de suelo y clima, y con resistencia al estr\u00e9s h\u00eddricoque ha generado la disminuci\u00f3n de precipitaciones en la Zona Central de nuestro pa\u00eds. \u201cLa distribuci\u00f3n de la especie abarca condiciones clim\u00e1ticas diversas. Se adapta a climas secos y \u00e1ridos, pero tambi\u00e9n se encuentra en lugares frescos y h\u00famedos, con presencia de nieves y heladas\u201d, detall\u00f3 el profesor Cruz. El Quillay se adaptaa suelos degradados, secos y c\u00e1lidos, y con pendiente. Sin embargo, su mayor desarrollo lo alcanza en suelos profundos y planos, donde se reporta que podr\u00eda llegar a los 30 metros de altura y 1,5 metros de di\u00e1metro en su tronco. Adem\u00e1s de su riqueza en productos derivados de su alta concentraci\u00f3n de saponina, el profesor Cruz destaca que \u201ces tambi\u00e9n una de las especies con mayor potencial ap\u00edcola del bosque escler\u00f3filo de Chile central, debido a su abundancia y oportuna floraci\u00f3n para la alimentaci\u00f3n de los apiarios y a las caracter\u00edsticas de la miel que se obtiene de \u00e9ste\u201d. El Quillay se configura entonces como unaespecie forestal end\u00e9mica de nuestro pa\u00eds con grandes atributos que podr\u00eda dar la gran sorpresa si se logra probar con \u00e9xito la f\u00f3rmula de la vacuna contra el COVID-19 con la saponina como adyuvante. ","6":" \u201cCuando uno piensa en los grandes combates de la historia se nos viene a la mente nombres como Mike Tyson y George Foreman, incluso si pasamos al f\u00fatbol existen cracks como Cristiano Ronaldo o Al\u00e9xis, pero el verdadero combate m\u00e1s \u00e9pico que se ha vivido nunca es entre las grandes mentes del pasado... cient\u00edficos como Kepler o Cop\u00e9rnico que con sus ideas han transformado nuestra realidad y nuestro mundo. Esta vez los vamos a poner frente a frente para experimentar el v\u00e9rtigo del conocimiento en la carne de dos de los mayores genios de la historia\u201d, indicaJavier Santaolalla, Doctor en F\u00edsica de Part\u00edculas y divulgador de la ciencia.  \u201cNicol\u00e1s Copernico es para muchos el padre de la astronom\u00eda moderna, un verdadero monstruo intelectual que cambi\u00f3 la manera en que vemos y entendemos el universo. En esta contienda yo buscar\u00e9 elevar su figura, hablar sobre sus grandes descubrimientos y hablar sobre las luces y sombras de una de las mentes m\u00e1s prodigiosas del intelecto humano\u201d, as\u00ed lo afirmaJos\u00e9 Maza, astr\u00f3nomo FCFM de la Universidad de Chile. El evento Celebrity Nerd Match Volumen 1 ser\u00e1 transmitido a las 16:00 horas de Chile continental\/ 20:00 hrs de Espa\u00f1a Peninsular. El programa tendr\u00e1 una adhesi\u00f3n completamente gratuita y podr\u00e1 ser visto a trav\u00e9s de los siguientes medios online: P\u00e1gina de Twitch de Javier SantaolallaAQU\u00cd Fanpage de Facebook del Centro de Excelencia en Astrof\u00edsica CATAAQU\u00cd Fanpage de Facebook de Departamento de Astronom\u00eda de la Universidad de ChileAQU\u00cd Canal de Youtube del Centro Astrof\u00edsica CATAAQU\u00cd ","7":" Un br\u00f3coli, por supuesto. Esto puede sonar extra\u00f1o, pero las intrincadas formas que se encuentran en la variedad<i>Romanesco<\/i>de esta plantasirven para probarbienla calidad de losdetalles. Y para la c\u00e1mara que se instalar\u00e1 en elObservatorio Vera Rubin (OVR)en Chile, el rendimiento lo es todo. Este dispositivo de3,2 gigap\u00edxelesayudar\u00e1 a resolver algunas de las cuestiones clave en astronom\u00eda que a\u00fan est\u00e1n pendientes. Incluso podr\u00eda acercarnos a la comprensi\u00f3n de esa \"energ\u00eda oscura\" y \"materia oscura\" del cosmos que parecen estar controlando la evoluci\u00f3n de muchas cosas que vemos en el firmamento.  El plano focal est\u00e1 compuesto por 189 sensores individuales, tambi\u00e9n llamados dispositivos de carga acoplada El OVR har\u00e1 esto creando lo que solo se puede describir como un estupendo mapa del cielo. El observatorio inspeccionar\u00e1 todo su campo de visi\u00f3n en las noches durante 10 a\u00f1os. No solo registrar\u00e1 las posiciones de miles de millones de estrellas y galaxias, sino que tambi\u00e9n captar\u00e1 cualquier cosa que se mueva o parpadee. Ser\u00e1 un tesoro de datos que mantendr\u00e1 ocupados a los cient\u00edficos durante d\u00e9cadas. Pero para realizar un estudio de este tipo, el OVR necesita una c\u00e1mara especial, como la que se est\u00e1 ensamblando ahora en el Laboratorio Nacional de Aceleraci\u00f3n SLAC en California.  Para probar el detector de la c\u00e1mara, el equipo us\u00f3 una caja con un peque\u00f1o orificio para proyectar luz sobre los sensores En su centro hay un plano focal de 64 cm de ancho compuesto por189 sensores individualeso dispositivos de carga acoplada (CCD, por sus siglas en ingl\u00e9s). Lograr que todos est\u00e9n montados de forma segura y precisa y que sus complejos componentes electr\u00f3nicos respondan al un\u00edsono ha sido un desaf\u00edo inmenso. Pero las im\u00e1genes publicadas el martes demuestran quela tarea se complet\u00f3 con \u00e9xito.  La c\u00e1mara servir\u00e1 para obtener im\u00e1genes del espacio muy detalladas como las de la fase de experimentaci\u00f3n El equipo del SLAC a\u00fan no est\u00e1 en posesi\u00f3n de todos los componentes de la c\u00e1mara, como sus lentes, por lo que utiliz\u00f3un orificio de 150 micrones para proyectar im\u00e1genesen la matriz CCD. El br\u00f3coli, de la familia<i>brassica<\/i>, fue elegido deliberadamente por suestructura superficial compleja. Tiene innumerables bultos y protuberancias. Un mont\u00f3n de detalles para focalizar. \u00bfQu\u00e9 tan buenas son las fotos obtenidas? Si quisieras verlas en tama\u00f1o y resoluci\u00f3n completos,necesitar\u00edas378 pantallas de TV de resoluci\u00f3n 4Kcon su ultra alta definici\u00f3n.  Hacer que todos los CCD y sus componentes electr\u00f3nicos funcionen al un\u00edsono fue un desaf\u00edo \"Si vamos a completar este estudio del cielo, necesitaremos un gran telescopio y una gran c\u00e1mara\", explic\u00f3 el director de OVR,Steve Kahn. \"Esta c\u00e1mara de 3.000 millones de p\u00edxeles cubrir\u00e1 aproximadamente10 grados cuadrados de cielo; y para que sepas, eso es aproximadamente 40 veces el tama\u00f1o de una Luna llena. Y tomaremos fotograf\u00edas del cielo esencialmente cada 15 segundos\", le dijo Kahn a la BBC. \"Obtendremos im\u00e1genes muy profundas de todo el cielo. Pero, lo que es m\u00e1s importante, obtendremos una secuencia de tiempo. Veremos qu\u00e9 estrellas han cambiado de brillo y cualquier cosa que se haya movido por el cielo, como asteroides y cometas\"  The OVR est\u00e1 siendo construido en la cima del cerro Pach\u00f3n, a 2.682 m sobre el nivel del mar en el norte de Chile El VRO ha aparecido en las noticias recientemente debido a laposible interferencia que generen las megaconstelaciones de sat\u00e9litesartificiales que se est\u00e1n lanzando recientemente. Un gran n\u00famero de dispositivos espaciales de telecomunicaciones en \u00f3rbita baja que atraviesen el campo de visi\u00f3n de la c\u00e1mara podr\u00edan arruinar sus im\u00e1genes. La m\u00e1s grande de las nuevas megaconstelaciones de sat\u00e9lites en la actualidad es la que est\u00e1 instalando el empresarioElon Musky su compa\u00f1\u00eda SpaceX. El profesor Kahn dijo que el OVR estaba en di\u00e1logo con Musk y que los ingenieros estaban trabajando en soluciones para limitar la interferencia.  Vera Rubin (1928-2016) fue una astr\u00f3noma estadounidense pionera en el concepto de la materia oscura. El nuevo observatorio lleva su nombre Sin embargo, el director del observatorio dijo que ahora se necesitaba un mayor compromiso de otra compa\u00f1\u00eda,OneWeb, propiedad de India y Gran Breta\u00f1a. Los sat\u00e9lites de esta red podr\u00edan eventualmente plantear un problema mayor que SpaceX porque sus artefactos espacialesest\u00e1n a mayor altura en el cielo y permanecer\u00e1n en el campo de visi\u00f3n del VROpor mucho m\u00e1s tiempo.  El \u00e9xito con las fotograf\u00edas del br\u00f3coli hace sentirse confiados a los cient\u00edficos \"Estos problemas no son completamente irresolubles, pero se necesita una cooperaci\u00f3n razonable\", dijo Kahn. Se espera que la c\u00e1mara del OVR comience a tomar im\u00e1genes del cielo (en lugar de cabezas de br\u00f3coli)a fines de 2022. ","8":" Y ten\u00eda c\u00f3mo sustentarlo: los sumerios inventaron desde el arado y la irrigaci\u00f3n hasta los 60 minutos de la hora y los c\u00f3digos legales, sin olvidar la cerveza, que para ellos era la clave para un \"coraz\u00f3n alegre y un h\u00edgado satisfecho\". Es m\u00e1s, muchos les acreditan el que ha sido considerado como el invento m\u00e1s grande de todos los tiempos: la rueda. No s\u00f3lo eso. Se podr\u00eda decir tambi\u00e9n que se inventaron las ciudades, pues las m\u00e1s antiguas que conocemos estaban en esa zona que llamamos \"la cuna de la civilizaci\u00f3n\", entre los r\u00edos Tigris y \u00c9ufrates, y sabemos que ya estaban establecidas para el cuarto milenio a.C. Entre ellas, Uruk se destacaba por ser una de las m\u00e1s antiguas y extensas.  Uruk fue una de las primeras ciudades. Hab\u00eda calles, tiendas y casas; usaban un sistema de cuadr\u00edculas y constru\u00edan edificios de 10 pisos El pr\u00f3spero centro comercial contaba con 9,6 kil\u00f3metros de murallas defensivas y una poblaci\u00f3n de entre 40.000 y 80.000 habitantes que en su apogeo (alrededor de 2800 a.C.) probablemente fue la ciudad m\u00e1s grande del mundo. Lo sabemos, en gran parte, gracias a excavaciones arqueol\u00f3gicas en lo que siglos despu\u00e9s se convirti\u00f3 en Irak, iniciadas alrededor de 1850 por William Loftus. El explorador brit\u00e1nico pronto se rindi\u00f3, decepcionado por no encontrar nada equivalente a los espectaculares relieves de los muros de piedra descubiertos recientemente en las grandes ciudades asirias del norte de Mesopotamia, Nimrud y N\u00ednive. Pero otros perseveraron, entre ellos Julius Jordan, un arque\u00f3logo alem\u00e1n que m\u00e1s tarde ser\u00eda el Director de Antig\u00fcedades y del Museo de Bagdad, as\u00ed como el jefe del partido nazi local en Irak. En 1929desenterr\u00f3un tesoro: una biblioteca de tabletas de arcilla inscritas con un tipo de escritura mucho m\u00e1s antigua que cualquier ejemplo anterior. La llamaron \"cuneiforme\", era abstracta y nadie pod\u00eda encontrarle ning\u00fan sentido. No obstante, qued\u00f3 claro que se trataba de otro invento que le podemos anotar a los sumerios: nada menos que la escritura y, un poco despu\u00e9s, tambi\u00e9n la literatura. Adem\u00e1s, el sistema que crearon tuvo inicialmente fines administrativos, poco despu\u00e9s se lleg\u00f3 a usar para la literatura y ayud\u00f3 a sentar las bases para los c\u00e1lculos matem\u00e1ticos de las civilizaciones que siguieron.  Empez\u00f3 us\u00e1ndose con fines administrativos. Este es un recibo por ganado, que habla de bueyes engordados Su uso se extendi\u00f3 por todo el Cercano Oriente y se emple\u00f3 para escribir al menos una docena de idiomas, muchos de ellos sin ninguna relaci\u00f3n, en Mesopotamia, Ir\u00e1n, Levante y Anatolia, hasta que la tradici\u00f3n se extingui\u00f3 alrededor de la \u00e9poca de Cristo. En cierto sentido, eso quiere decir que m\u00e1s de la mitad de la historia humana se registra en escritura cuneiforme. Para saber m\u00e1s sobre la escritura m\u00e1s antigua de todas, la revista BBC HistoryExtra consult\u00f3 a dos expertos, Irving Finkel y Jonathan Taylor, autores del libro \"Cuneiforme\" y curadores de la colecci\u00f3n m\u00e1s grande de tabletas cuneiformes del mundo albergada en el Museo Brit\u00e1nico. El sistema de escritura cuneiforme tampoco es un alfabeto y no tiene letras. Son entre 600 y 1000 caracteres que serv\u00edan para escribir palabras (o partes de ellas) o s\u00edlabas (o partes de ellas). Los dos idiomas principales escritos en cuneiforme son el sumerio y el acadio (del antiguo Irak), aunque se registran m\u00e1s de una docena m\u00e1s. Esto significa que podr\u00edamos usarlo igualmente hoy en d\u00eda para deletrear chino, h\u00fangaro, ingl\u00e9s o espa\u00f1ol. En la primera etapa se utilizaron im\u00e1genes elementales que pronto tambi\u00e9n se utilizaron para grabar sonidos.  Los significados de varias de las pictograf\u00edas sumerias se fueron simplificando gradualmente para poderlos escribir m\u00e1s f\u00e1cilmente con el estilete de punta rectangular, pero muchos se pueden rastrear hasta im\u00e1genes identificables: una pierna significaba \"estar de pie\" o \"caminar\", un cuenco \"comida\" El cuneiforme probablemente precedi\u00f3 a la escritura jerogl\u00edfica egipcia, porque conocemos los primeros experimentos mesopot\u00e1micos y los 'callejones sin salida' a medida que se desarroll\u00f3 la escritura establecida, incluido el comienzo de los signos y n\u00fameros, mientras que el sistema jerogl\u00edfico parece haber nacido m\u00e1s o menos perfectamente formado y listo. Es casi seguro que la escritura egipcia evolucion\u00f3 a partir de la escritura cuneiforme; no puede haber sido una invenci\u00f3n sobre el terreno. Sorprendentemente, la escritura cuneiforme se sigui\u00f3 utilizando hasta el siglo I d.C., lo que significa que la distancia en el tiempo que nos separa de la \u00faltima tableta cuneiforme superviviente es solo un poco m\u00e1s de la mitad de la que separa esa tablilla de la primera escritura cuneiforme. Ambos estaban disponibles gratuitamente en los r\u00edos junto a las ciudades mesopot\u00e1micas donde se usaba la escritura cuneiforme (ahora Irak y el este de Siria). La palabra cuneiforme proviene del lat\u00edn 'cuneus', que significa 'cu\u00f1a' y simplemente significa 'en forma de cu\u00f1a'. Se refiere a la forma que se hace cada vez que un escriba presiona su estilete en la arcilla.  Utilizaban un estilete de junco o hueso para imprimir s\u00edmbolos y signos en tabletas de arcilla blanda que luego dejaban secar al sol La mayor\u00eda de las tabletas cabr\u00edan c\u00f3modamente en la palma de la mano, como los tel\u00e9fonos m\u00f3viles de hoy, y se usaban por poco tiempo: tal vez unas pocas horas o d\u00edas en la escuela, o algunos a\u00f1os, en el caso de las cartas, notas de pr\u00e9stamos o cuentas. Muchas de las tabletas han sobrevivido simplemente por accidente. A quienes leen cuneiforme para ganarse la vida, y hay algunos, les gusta pensar que es la escritura m\u00e1s dif\u00edcil del mundo (o la m\u00e1s inconveniente). Sin embargo, si puedes dedicarle 6 a\u00f1os de tu vida y trabajas las 24 horas del d\u00eda (sin hacer una pausa para las comidas), \u00a1es muy f\u00e1cil de dominar! Todo lo que tienes que hacer es aprender los idiomas extintos registrados por las tabletas, luego miles de signos, muchos de los cuales tienen m\u00e1s de un significado o sonido. Los ni\u00f1os que visitan el Museo Brit\u00e1nico parecen acostumbrarse a la escritura cuneiforme con si fuera algo instintivo, y a menudo consideran que la tarea en arcilla con estiletes puntiagudos es mucho m\u00e1s emocionante que los ejercicios con bol\u00edgrafo sobre papel.  Escritura cuneiforme sobre piedras en el acueducto de Jerwan construido por el rey Senaquerib alrededor del 700 a.C. para llevar agua a la ciudad de N\u00ednive De hecho, muchas de las tablillas supervivientes de la colecci\u00f3n del museo pertenec\u00edan a escolares y muestran los ejercicios de ortograf\u00eda y escritura que completaron: repet\u00edan los mismos caracteres, luego palabras, luego proverbios, una y otra vez hasta que pod\u00edan pasar a la literatura. Los escritos antiguos ofrecen una prueba de que nuestras ideas y problemas 'modernos' han sido experimentados por seres humanos durante miles de a\u00f1os, algo que nunca deja de ser asombroso. A trav\u00e9s de la escritura cuneiforme escuchamos las voces no solo de los reyes y sus escribas, sino tambi\u00e9n de ni\u00f1os, banqueros, comerciantes, sacerdotes y curanderos, tanto mujeres como hombres. Es absolutamente fascinante leer las cartas de otras personas, especialmente cuando tienen 4.000 a\u00f1os de antig\u00fcedad y est\u00e1n escritas con una escritura tan elegante y delicada. ","9":" Visiblemente emocionada y agradecida, la cantante soprano y acad\u00e9mica Miryam Singer recibi\u00f3 por mayor\u00eda el Premio Nacional de Artes Musicales 2020, \u201cpor su extraordinaria trayectoria nacional e internacional\u201d, como qued\u00f3 consignado en el acta. El anuncio fue realizado este mediod\u00eda por la ministra de las Culturas, las Artes y el Patrimonio, Consuelo Vald\u00e9s, luego de la deliberaci\u00f3n del jurado que preside y que convirti\u00f3 a la directora de Artes y Cultura de la Pontifica Universidad Cat\u00f3lica y acad\u00e9mica del Instituto de M\u00fasica (IMUC) en la cuarta mujer en recibir el galard\u00f3n que se entrega desde 1992. \u201cMe lo tomo con mucha humildad\u201d, dijo la ganadora tras conocer la noticia. \u201cMe siento llevando la bandera individual y colectiva de todas las mujeres y todas las personas que nos desempe\u00f1amos en el g\u00e9nero de la \u00f3pera. La emoci\u00f3n es tan grande que tiemblo y no puedo m\u00e1s que agradecer al jurado. Uno siempre est\u00e1 parada sobre los hombros de gigantes, y solo puedo pensar en las gigantas que me precedieron: Margot Loyola (ganadora 1994), a quien conoc\u00ed cuando ten\u00eda 4 o 5 a\u00f1os, y a mis maestras Elvira Savi (ganadora 1998) y Carmen Luisa Letelier (ganadora 2010)\u201d, agreg\u00f3. \u201cVer la emoci\u00f3n en sus palabras y escuchar su mirada sobre el rol de las mujeres y de los trabajadores y trabajadoras de la \u00f3pera en general nos demuestra que la elecci\u00f3n de Miryam Singer es la correcta, no solo por su extraordinaria trayectoria como soprano y acad\u00e9mica, sino tambi\u00e9n por su compromiso con la formaci\u00f3n de talentos musicales, con sus alumnos, y por su gran experiencia como gestora cultural. Felicitaciones para ella y para todos quienes han tenido el placer de toparse con su talento en las aulas o sobre un escenario\u201d, dice la ministra de las Culturas, Consuelo Vald\u00e9s. El resultado fue dado a conocer a trav\u00e9s de Facebook Live, oportunidad en la que estuvieron presentes los miembros del jurado encabezado por la ministra Vald\u00e9s y del que tambi\u00e9n formaron parte Ennio Vivaldi, rector de la Universidad de Chile; Juan Allende Blin, compositor y \u00faltimo galardonado con el Premio Nacional de Artes Musicales; Andr\u00e9s Maupoint \u00c1lvarez, profesor de la Facultad de Artes de la Universidad de Chile, miembro de n\u00famero y representante de la Academia Chilena de Bellas Artes; Aliro B\u00f3rquez, rector de la Universidad Cat\u00f3lica de Temuco y representante del Consejo de Rectores; y Carmen Luisa Letelier, acad\u00e9mica y Premio Nacional de Artes Musicales 2010. Rodomiro Huanca, cantor y m\u00fasico tradicional y Premio a la Trayectoria Margot Loyola 2019, se excus\u00f3 por motivos de salud. El acta destaca tambi\u00e9n \u201csu s\u00f3lida carrera dedicada a la formaci\u00f3n de nuevos talentos musicales, quienes han tenido proyecciones internacionales\u201d. El jurado releva adem\u00e1s \u201csu capacidad como gestora y directora, productora y dise\u00f1adora, responsable de proyectos notables en torno a la escena oper\u00e1tica nacional, fomentando desde este \u00e1mbito, el desarrollo de las artes y la cultura en nuestro pa\u00eds\u201d. El Premio Nacional es el m\u00e1ximo reconocimiento que otorga el Estado de Chile a la obra de chilenos que por su excelencia, creatividad, aporte trascendente a la cultura nacional y al desarrollo del saber y de las artes, se hagan acreedores de estos galardones. En forma excepcional, podr\u00e1 ser otorgado a un extranjero, de larga residencia en Chile, cuya obra cient\u00edfica o creativa se haya desarrollado en el pa\u00eds. Directora de Artes y Cultura de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica, Singer asumi\u00f3 el cargo en julio de 2010 y desde entonces ha dedicado sus esfuerzos a lograr una UC m\u00e1s cercana a las distintas manifestaciones art\u00edsticas y culturales. Se form\u00f3 como arquitecta en la Universidad de Chile, pero ha dedicado su vida a la \u00f3pera, ya sea como cantante, directora, productora o dise\u00f1adora teatral. En l\u00ednea con esta vocaci\u00f3n, tambi\u00e9n es profesora del Taller de \u00d3pera del Instituto de M\u00fasica UC. ","10":" Ocho a\u00f1os consecutivos es lo que llevan siendo iluminadas con punteros l\u00e1ser las huellas de las balas ubicadas en el barrio c\u00edvico. El \u00faltimo viernes de septiembre, docenas de personas se han reunido por el llamado del colectivo Bulnes Intervenido a identificar y reflexionar en torno a las huellas que ha dejado la violencia de actores estatales e institucionales sobre los cuerpos y lugares de todo un pa\u00eds. Esta vez, y como parte del contexto de crisis sociosanitaria, es que la convocatoria ser\u00e1 por redes sociales para realizar acciones locales y de reflexi\u00f3n p\u00fablica, bajo la pregunta: \u201c\u00bfQu\u00e9 huellas nos deja la violencia y el terrorismo de Estado?\u201d. \u201cQuisimos volver a una pregunta que ya hab\u00edamos trabajado -\u00bfCu\u00e1les son las huellas que la dictadura dej\u00f3 en ti?-, porque dimensionamos las marcas de bala en el barrio c\u00edvico como met\u00e1foras de las diversas violencias que vivimos en el presente, y hoy vemos c\u00f3mo estas se han recrudecido. Esto nos motiva a volver a preguntarlo para hablar de lo que hemos estado viviendo desde octubre en adelante como un continuo\u201d, detallaron desde el colectivo respecto a este llamado a que las personas puedan comunicar sus sentires, reflexiones, memorias y pensamientos en torno a esta pregunta.  Al no poder convocar a la intervenci\u00f3n masiva en el Paseo Bulnes que tradicionalmente se ha desarrollado durante los \u00faltimos a\u00f1os, es que el colectivo extiende el llamado a responder la pregunta \u201c\u00bfQu\u00e9 huellas nos deja la violencia y el terrorismo de Estado?\u201d. Las respuestas pueden ser enviadas al correo bulnesintervenido@gmail.com. Estas ser\u00e1n difundidas -de manera an\u00f3nima o no, seg\u00fan explicite quien env\u00eda- durante el mes de septiembre y octubre. El formato de las respuestas es amplio: pueden ser escritas en computador, escaneos de textos, fotograf\u00edas, dibujos, piezas textiles, audios, dise\u00f1os, o cualquier otro formato que se pueda publicar. \u201cLo que nos importa es promover la reflexi\u00f3n en un mes de memoria como lo es septiembre, observando los meses recientes en donde hemos podido vivenciar violencia de estado, mutilaciones oculares, represi\u00f3n en la Araucan\u00eda, femicidios e ineficiencias de gesti\u00f3n tanto en \u00e1mbitos de salud, educacionales, sociales y m\u00e1s\u201d, agregaron desde Bulnes Intervenido. M\u00e1s informaci\u00f3n sobre esta iniciativa de arte y memoria en http:\/\/bulnesintervenido.cl\/  ","11":" \u201cHuellas esc\u00e9nicas, experiencias vitales\u201d, son encuentros virtuales con creadores imprescindibles de las artes esc\u00e9nicas de Latinoam\u00e9rica y el mundo. Un nuevo espacio de di\u00e1logo, generado por Identidades Festival, encuentro internacional de artes esc\u00e9nicas en el Desierto de Atacama, en colaboraci\u00f3n con El Mostrador, que nace del deseo de escuchar a los\/as grandes maestros\/as de las artes vivas, para nutrirse e inspirarse y no dejar de imaginar otras realidades posibles.  Ana Correa convers\u00f3 con la periodista Lorena Alvarez Ch\u00e1vez y la directora de Identidades Festival, Alejandra Rojas Pinto. Se ha dedicado a la labor de organizaci\u00f3n de m\u00faltiples eventos art\u00edsticos orientados a la capacitaci\u00f3n y a la reflexi\u00f3n, tambi\u00e9n encuentros, talleres, charlas en universidades de Latinoam\u00e9rica y el resto del mundo y en festivales tem\u00e1ticos enfocados en la perspectiva teatro- mujer. Es instructora de artes marciales y tai chi y profesora de entrenamiento corporal del teatro. Dirige Doctores y Doctoras de la Esperanza, proyecto de visitas voluntarias a los hospitales hechas por actores c\u00f3micos. Y ha publicado el libro Tirulato teatro peruano para ni\u00f1as y ni\u00f1os (2009) sobre su experiencia de trabajo creativo y pedag\u00f3gico en el proyecto del mismo nombre. Yuyachkani, es una palabra quechua que significa \u201cestoy pensando, estoy recordando\u201d, palabra poderosa que abraza desde hace 50 a\u00f1os a un aplaudido grupo cultural reconocido entre los m\u00e1ximos exponentes del teatro peruano y latinoamericano. Yuyachkani es reconocido por sus obras y su pedagog\u00eda relacionados con la sociedad y la diversidad cultural peruana. Toma como referencia dos fuentes esenciales: por un lado los ritos, lo sagrado, el espacio andino; y por otro lado la herencia de la teatralidad universal tanto de oriente como de occidente. As\u00ed provoca una introspecci\u00f3n en el pasado que invita a entender el presente, involucrando en un acto reflexivo y apasionante al espectador. Con casi 50 a\u00f1os de trayectoria ininterrumpida, Yuyachkani ha forjado una s\u00f3lida identidad y ha sabido integrarse al paso del tiempo combinando tradici\u00f3n y modernidad. Identidades Festival es es un encuentro internacional de artes esc\u00e9nicas en el desierto de Atacama que programa espect\u00e1culos, seminarios, talleres, residencias teatrales y trueques gratuitos para la comunidad, a cargo de destacados artistas nacionales e internacionales, aportando a la descentralizaci\u00f3n del pa\u00eds y potenciando el desarrollo cultural, la integraci\u00f3n y la internacionalizaci\u00f3n de la Regi\u00f3n de Antofagasta, abrazando su impresionante geograf\u00eda y patrimonio cultural. A la fecha ya celebra cinco ediciones y este mes de octubre proyecta la realizaci\u00f3n de su VI edici\u00f3n, aceptando el desaf\u00edo de la contingencia: ofrecer un encuentro completamente virtual para ofrecer una alternativa cultural a sus p\u00fablicos. ","12":" M\u00e1s de 100 pel\u00edculas pertenecientes a 30 pa\u00edses, una decena de actividades paralelas y de formaci\u00f3n, y la primera retrospectiva en Chile al legendario director Jonas Mekas, ser\u00e1n parte de la programaci\u00f3n de la tercera edici\u00f3n de Frontera Sur, Festival Internacional de Cine de No Ficci\u00f3n, el que -debido al panorama sanitario mundial- ser\u00e1 completamente online. El evento comenzar\u00e1 este martes a las 20:00 horas con la charla inaugural \u201c\u00bfQu\u00e9 es el cine? Bazin, los tigres y nosotros. Algunas conjeturas sobre el devenir de la imagen y el orden de lo sensible\u201d a cargo del cr\u00edtico y programador argentino Roger Koza, a trav\u00e9s de Facebook Live. Tal como en sus versiones anteriores Frontera Sur tendr\u00e1 un car\u00e1cter no competitivo, y contar\u00e1 con 103 pel\u00edculas de 27 pa\u00edses distribu\u00eddas en tres secciones oficiales: Internacional, Latinoamericana y Nacional, que re\u00fanen 34 obras producidas en los \u00faltimos a\u00f1os, entre las que destaca los \u00faltimos trabajos de Camila Jos\u00e9 Donoso, la dupla Carolina Adriazola y Jos\u00e9 Luis Sep\u00falveda, y Carolina Moscoso, quien obtuvo recientemente el Gran Prix en FIDMarseille. Adem\u00e1s contempla secciones paralelas como Sesiones Especiales, Focos a Directores\/as de reconocida trayectoria, Iluminaciones, Foco Ficciones Fronterizas, Foco Pa\u00eds Brasil, Foco Festival C\u00e1mara L\u00facida de Ecuador y la nueva Ventana Ultrafeminista. Sesiones Especiales incluye la pel\u00edcula de inauguraci\u00f3n \u201cDiario de septiembre\u201d de Eric Pauwels; la pel\u00edcula de clausura \u201cNunca sub\u00ed el Provincia\u201d, m\u00e1s reciente obra de Ignacio Ag\u00fcero, Gran Prix en FIDMarseille en 2019, y una muestra especial con 4 obras del Colectivo mexicano Los Ingr\u00e1vidos, que hablan directamente sobre la violencia de g\u00e9nero contra las mujeres en M\u00e9xico. Entre los focos a directores destaca la primera retrospectiva en Chile dedicada al cr\u00edtico, poeta y director lituano Jonas Mekas (1922), quien en 1949 emigr\u00f3 a Estados Unidos donde se convirti\u00f3 en una leyenda del cine independiente y de vanguardia norteamericano. Mekas falleci\u00f3 en 2019 y como homenaje Frontera Sur exhibir\u00e1 5 pel\u00edculas que abarcan un periodo de m\u00e1s de 40 a\u00f1os; desde \"Walden: Diaries, Notes And Sketches\" (1969), su primer film-diario completo, hasta \"Out-takes from the Life of a Happy Man\" (2012), su \u00faltima obra. Otro de los directores que contar\u00e1 con su primera retrospectiva en Chile, es John Paul Sniadecki, cineasta y antrop\u00f3logo estadounidense considerado uno de los documentalistas m\u00e1s originales de la actualidad, miembro del Sensory Ethnography Lab (SEL) de la Universidad de Harvard, laboratorio experimental que promueve combinaciones innovadoras entre cine, este\u0301tica y etnografi\u0301a. Sniadecki realizar\u00e1 tambi\u00e9n una charla sobre su trabajo y su particular forma de entender el cine, gracias a un convenio de colaboraci\u00f3n con las carreras de Artes Visuales y Antropolog\u00eda de la Universidad de Concepci\u00f3n. El tercer foco a directores de trayectoria estar\u00e1 dedicado a los realizadores nacionales Bettina Perut e Iv\u00e1n Osnovikoff quienes, desde 1997 trabajan juntos en la realizaci\u00f3n de largometrajes documentales y sus obras han sido premiadas en un sinn\u00famero de festivales nacionales e internacionales. As\u00ed mismo, realizar\u00e1n la charla titulada \u201cL\u00edmites, Materialidades y Experiencias en el Documental\u201d. La secci\u00f3n Iluminaciones exhibir\u00e1 7 obras ubicadas entre las m\u00e1s destacadas del \u00faltimo tiempo y que corresponden a los nuevos trabajos de cineastas consagradas\/os, que llegar\u00e1n a Frontera Sur luego de haber realizado un amplio recorrido por festivales alrededor del mundo y haber obtenido importantes reconocimientos como: VITALINA VARELA del portugu\u00e9s Pedro Costa, Leopardo de Oro a la Mejor pel\u00edcula en Locarno Film Festival; DANSES MACABRES, SKELETONS, AND OTHER FANTASIES de la tambi\u00e9n portuguesa Rita Azevedo Gomes, y los franceses Jean-Louis Schefer y Pierre L\u00e9on, Menci\u00f3n Especial en el Festival FIDMarseille; LIBERT\u00c9 del espa\u00f1ol Albert Serra, Premio Especial del Jurado en la secci\u00f3n Un Certain Regard del Festival de Cannes; y VEVER (FOR BARBARA) de la estadounidense Deborah Stratman, Menci\u00f3n Especial del Jurado en el Festival PUNTO DE VISTA. El Foco Ficciones Fronterizas presentar\u00e1n 5 pel\u00edculas entre las que se incluye el nuevo trabajo del director argentino Gustavo Font\u00e1n y el del artista espa\u00f1ol, Carlos Casas. El pa\u00eds invitado de este a\u00f1o es Brasil, cuya muestra fue curada por el programador y cr\u00edtico de cine Victor Guimar\u00e3es. Esta considera la exhibici\u00f3n de 14 pel\u00edculas producidas en los \u00faltimos 7 a\u00f1os y que proponen una mirada sobre el cine brasile\u00f1o reciente como un territorio en permanente combusti\u00f3n. As\u00ed mismo, el festival invitado es C\u00e1mara L\u00facida, de quien Frontera Sur exhibir\u00e1 una muestra de 9 obras, curada por Francisco \u00c1lvarez y pertenecientes a la cinematograf\u00eda m\u00e1s reciente de Ecuador. Uno de los nuevos espacios es la Ventana Ultrafeminista, curada por la escritora y comunicadora feminista Naomi Orellana, e incluir\u00e1 una muestra de videoperformances y videointervenciones las que estar\u00e1n disponibles para toda Latinoam\u00e9rica, adem\u00e1s de 2 pel\u00edculas de la reconocida directora Valeria Sarmiento, que podr\u00e1n ser vistas en todo el pa\u00eds. El evento tambi\u00e9n incluir\u00e1 una serie de actividades de formaci\u00f3n y espacios de reflexi\u00f3n, como charlas, seminarios y conversatorios, que se desarrollar\u00e1n tambi\u00e9n de forma virtual a trav\u00e9s de Facebook Live y contar\u00e1n con la participaci\u00f3n de relevantes invitados e invitadas, tanto nacionales como internacionales. Entre ellos\/as, el cr\u00edtico y programador argentino Roger Koza, quien estar\u00e1 a cargo de la charla inaugural; la cineasta chilena radicada en Francia, Valeria Sarmiento, que participar\u00e1 en un conversatorio sobre su obra; y el director nacional Ignacio Ag\u00fcero, quien se presentar\u00e1 en la actividad de cierre. Todas las actividades de Frontera Sur son de acceso liberado, tanto las pel\u00edculas a las que se podr\u00e1 acceder a trav\u00e9s de la web del festival www.fronterasurfestival.com, como a las charlas y conversatorios por medio de Facebook Live. Todas las informaci\u00f3n en detalle con horarios y territorios se encuentra en el programa al que se puede acceder a trav\u00e9s del enlace https:\/\/fronterasurfestival.com\/\u2026\/\u2026\/08\/FS3_Programa_2020.pdf Frontera Sur, 3\u00ba Festival Internacional de Cine de No Ficci\u00f3n es producido por por 3 Tigres Films y Forma Colectiva, y financiado por el Fondo de Fomento Audiovisual del Ministerio de las Artes, las Culturas y el Patrimonio, convocatoria 2019. ","13":" A trav\u00e9s de una carta abierta dirigida al Presidente de la Rep\u00fablica, Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, senadores y diputados de oposici\u00f3n pidieron al Gobierno especial preocupaci\u00f3n por uno de los sectores golpeados por la pandemia. La cultura. Los firmantes solicitan que se destine parte del presupuesto 2021 para las artes, las culturas y el patrimonio y que permita una reconstrucci\u00f3n integral del pa\u00eds pos pandemia. \"El inicio de la pandemia fue particularmente cruel con el sector. Por sus caracter\u00edsticas, desde un comienzo fue afectado de manera directa con el cierre de los espacios de difusi\u00f3n y la suspensi\u00f3n de pr\u00e1cticamente todas las actividades planificadas hasta hoy, de<br>\ntodas sus disciplinas y expresiones\", explican los parlamentarios.A ello se suma, a\u00f1aden, que \"ninguna de las medidas implementadas por el gobierno ha dado cuenta de las especiales caracter\u00edsticas del sector, por lo que en la pr\u00e1ctica, sus trabajadores, organizaciones y empresas han quedado excluidas de ellas\". Si bien reconocen que ha habido importantes avances en el fortalecimiento institucional de las culturas y las artes en los \u00faltimos a\u00f1os, lamentablemente, dicen, \"en las tramitaciones de los presupuestos para los a\u00f1os 2019 y 2020 nos hemos encontrado con proyectos que congelan los recursos hacia el sector, cuando no los reducen\". Afortunadamente, eso s\u00ed, \"el trabajo transversal del parlamento permiti\u00f3 revertir estas rebajas y ha planteado en estas discusiones la necesidad de entregar mayores recursos y robustecer al sector de las culturas, artes y patrimonio\", comentaron en la misiva. Ante este escenario, y de cara al inicio de la tramitaci\u00f3n del presupuesto p\u00fablico para el a\u00f1o 2021, es imprescindible para los parlamentarios que firman la carta \"dar a conocer a la opini\u00f3n p\u00fablica, a los distintos actores del sector cultural y en particular al gobierno, nuestra opini\u00f3n sobre dicho presupuesto, a modo de prevenir lo que creemos puede ser un gran error del ejecutivo, no s\u00f3lo para el sector cultural, sino para el conjunto de la reconstrucci\u00f3n post pandemia y para el desarrollo integral del pa\u00eds\". \"Quienes suscribimos esta carta, senadoras, diputadas, senadores y diputados, estamos convencidos que la cultura debe ser una prioridad en la etapa de la reconstrucci\u00f3n, pues pretender que \u00e9sta debe ser solo material, es no entender la profundidad de la crisis que afecta al pa\u00eds y el profundo da\u00f1o emocional, social y de convivencia que viven nuestras familias y comunidades\", declaran. Los parlamentarios concluyen que el verdadero desarrollo de un pa\u00eds no puede medirse solo por el acceso a bienes de consumo y ejemplifican que los pa\u00edses que lo han entendido tienen presupuestos que alcanzan entre el 1 y el 2% del total. \"Por ello queremos insistir en la necesidad de alcanzar un presupuesto del sector equivalente al 1% del total del presupuesto p\u00fablico del pa\u00eds y que, como hemos se\u00f1alado hoy apenas supera el 0,37%\", sentenciaron. Lee la carta completa aqu\u00ed. ","14":" <div class=\"u-responsive-video\"><\/div>     ","15":" <i><\/i>    <i><\/i>      <i><\/i> ","16":" Luego de ocho d\u00edas de exhibici\u00f3n de 84 producciones nacionales e internacionales, el Santiago Festival Internacional de Cine, SANFIC, organizado por Fundaci\u00f3n CorpArtes y producido por Storyboard Media, anunci\u00f3 los ganadores de la Competencia Internacional, Competencia de Cine Chileno y Competencia Cortometraje Talento Nacional de su decimosexta edici\u00f3n, que por primera vez y debido a la pandemia por Covid-19 se realiz\u00f3 de forma digital. A trav\u00e9s de tres videos de premiaci\u00f3n, los jurados anunciaron a los ganadores de la edici\u00f3n, que a la fecha alcanz\u00f3 m\u00e1s de 45.000 visualizaciones en todas las regiones de Chile, de Arica a Punta Arenas. En la competencia nacional se impuso \"Las mujeres de mi casa\", de Valentina Reyes. En la cinta, una familia compuesta por tres generaciones de mujeres convive y coexiste con sus distintos procesos y etapas de vida en una antigua casa de \u00d1u\u00f1oa. Por un lado, Leonor, debe decidir su futuro, por otro M\u00f3nica decide vender la casa en la que han vivido toda su vida, y finalmente, Emilia, debe enfrentarse al Alzheimer, provocando que esta familia se transforme, se disuelva y se una en torno a un mismo espacio y tiempo que se ve reflejado en una casa que est\u00e1 prontamente por venderse. Es protagonizada por Grimanesa Jim\u00e9nez, Trinidad Gonz\u00e1lez y Bernardita Nassar. En tanto, \"Sanctorum\", de Joshua Gil (M\u00e9xico), en la Competencia Internacional; \"Las mujeres de mi casa\", de Valentina Reyes en la Competencia de Cine Chileno; y \"Casimira\", de Carolina Fuentealba, en la Competencia Cortometraje Talento Nacional, fueron elegidas como Mejor Pel\u00edcula en sus respectivas categor\u00edas.  Las Mujeres de mi Casa | Teaser from Cine UDD on Vimeo. \u201cEsta versi\u00f3n de SANFIC ha sido muy especial para nosotros, pues el tomar la decisi\u00f3n de no cancelar pese a la pandemia signific\u00f3 un gran desaf\u00edo. Quisimos realizar el festival en este formato digital para que las personas de todo el pa\u00eds pudieran disfrutar de pel\u00edculas con contenidos diversos y tem\u00e1ticas socialmente relevantes, que muchas veces no llegan a las salas de cine y que, m\u00e1s a\u00fan con la contingencia sanitaria, habr\u00eda sido muy dif\u00edcil poder ver de otra forma. Y por eso nos pone muy contentos el gran inter\u00e9s y la alta participaci\u00f3n que ha tenido el festival, y que por primera vez personas de todas las regiones de Chile hayan podido acceder al certamen, tanto a trav\u00e9s de las pel\u00edculas como de los conversatorios y encuentros con artistas. El poder llegar a todo el pa\u00eds con SANFIC era un anhelo que ten\u00edamos como Fundaci\u00f3n, y por eso nos alegra enormemente que a trav\u00e9s de lo digital hayamos podido concretarlo\u201d, expres\u00f3 Francisca Florenzano, directora ejecutiva de Fundaci\u00f3n CorpArtes. \u201cHemos tenido una gran semana de cine nacional e internacional para compartir y acompa\u00f1ar a nuestro p\u00fablico de todo el pa\u00eds, conect\u00e1ndolo con las nuevas producciones de incre\u00edbles cineastas chilenos y del mundo. Estamos muy agradecidos de la acogida que tuvo el festival por parte de la audiencia, agotando los visionados r\u00e1pidamente de las pel\u00edculas, lo que hace que el esfuerzo para esta edici\u00f3n especial sea completo\u201d, coment\u00f3 Carlos N\u00fa\u00f1ez, director art\u00edstico de SANFIC. La Competencia Internacional cont\u00f3 con ocho producciones, provenientes de Alemania, Argentina, Chile, China, Espa\u00f1a, Lesoto, M\u00e9xico y Per\u00fa - algunas de ellas coproducciones-, y un jurado compuesto por el ganador del Goya al mejor documental por Hijos de las nubes, la \u00faltima colonia, \u00c1lvaro Longoria; la actriz nacional y ganadora del Oso de Plata de Berl\u00edn por su interpretaci\u00f3n en Gloria, Paulina Garc\u00eda; y la ganadora de tres premios en el Festival del Nuevo Cine Latinoamericano de La Habana por Los son\u00e1mbulos, Paula Hern\u00e1ndez. Mejor pel\u00edcula: Sanctorum \u2013 Joshua Gil. M\u00e9xico.<br>\nMejor director: Lemohang Jeremiah Mosese \u2013 This is Not a Burial its a Resurrection. Lesoto.<br>\nMejor actor: Alberto Ammann \u2013 El silencio del cazador. Argentina.<br>\nMenci\u00f3n especial direcci\u00f3n: Blanco en Blanco \u2013 Theo Court. Chile<br>\nMenci\u00f3n especial actriz: Mary Twala Mhlongo - This is Not a Burial its a Resurrection. Lesoto. \u2013 Premio p\u00f3stumo. Con pesar despedimos a Mary Twala Mhlongo, quien falleci\u00f3 el 20 de julio de 2020. La Competencia de Cine Chileno estuvo conformada por siete pel\u00edculas, cinco de ellas estrenos mundiales y dos nacionales, y un jurado compuesto por el realizador nacional Fernando Guzzoni, el cineasta mexicano Everardo Gonz\u00e1lez y la realizadora uruguaya Micaela Sol\u00e9. Mejor pel\u00edcula: Las mujeres de mi casa - Valentina Reyes<br>\nMejor director: Juan Francisco Riumall\u00f3 \u2013 Onkel G\u00fcnter<br>\nMejor actor: Max Salgado \u2013 Piola La Competencia Cortometraje Talento Nacional estuvo compuesta por 21 cortometrajes, El jurado de esta competencia est\u00e1 compuesto por la actriz nacional Antonia Giesen, la realizadora argentina Sabrina Blanco y por el programador italiano Massimiliano Nardulli. Mejor cortometraje: Casimira \u2013 Carolina Fuentealba<br>\nMenci\u00f3n especial m\u00fasica: Agreable Damage<br>\nMenci\u00f3n especial actuaci\u00f3n: Catalina Saavedra ","17":" El historiador Iv\u00e1n Jaksic obtuvo este viernes el Premio Nacional de Historia. Seg\u00fan inform\u00f3 el Ministerio de Educaci\u00f3n, el jurado reconoci\u00f3 el enorme aporte de su trabajo en la historia nacional e iberoamericana a trav\u00e9s de una obra de excelencia que ha permitido relevar la diversidad de nuestra historia, adem\u00e1s de mostrar la diversidad de sus facetas. El jurado tambi\u00e9n valor\u00f3 su insigne obra especialmente, la referida a Andres Bello. La calidad de sus libros y art\u00edculos y el cuidado en su preparaci\u00f3n, le han permitido publicar bajo el auspicio de reconocidas editoriales como Oxford University Press, Cambridge University Press, Columbia University Press, Macmillan y el Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, entre otros. \"En todas sus publicaciones se demuestra una erudici\u00f3n y un genuino inter\u00e9s en aportar a la historia de Chile e Hispanoam\u00e9rica\", se\u00f1ala el comunicado oficial. Nacido en Punta Arenas el 14 de marzo de 1954 (66 a\u00f1os), es PhD y M.A. en Historia por la Universidad Estatal de Nueva York. Actualmente es Director del programa de la Universidad de Stanford en Chile, acad\u00e9mico del Departamento de Culturas Ib\u00e9ricas y Latinoamericanas y del Centro de Estudios Latinoamericanos. Asimismo, es presidente del Consejo Acad\u00e9mico del Centro de Estudios de Historia Pol\u00edtica (CEHIP) de la Escuela de Gobierno de la Universidad Adolfo Ib\u00e1\u00f1ez. En la jornada, el Ministerio tambi\u00e9n anunci\u00f3 a Edmundo Acevedo como Premio Nacional 2020 en Ciencias Aplicadas y Tecnol\u00f3gicas. Fue distinguido por sus aportes a la agronom\u00eda. El Jurado consider\u00f3 su gran trayectoria y reconocimiento internacional, adem\u00e1s de sus descubrimientos sobre la adaptaci\u00f3n de las plantas a la sequ\u00eda, contribuciones pioneras en el mundo, las contribuciones a la fisiolog\u00eda de los cultivos con vistas al mejoramiento gen\u00e9tico que han sido de gran relevancia para la mejora de cereales. Acevedo (Valpara\u00edso, 1941) es ingeniero agr\u00f3nomo de la Universidad de Chile, M.S. Soil Science y Ph.D. Soil Science por la Universidad de California, Davis. Desde 2019, Profesor Em\u00e9rito de la Facultad de Ciencias Agron\u00f3micas de la Universidad de Chile, actualmente retirado. ","18":" En el evento capitalino, la cinta agot\u00f3 su exhibici\u00f3n en l\u00ednea tras su exitoso paso por M\u00e9xico, donde obtuvo seis de los 13 premios que entreg\u00f3 el Festival de Cine de Guadalajara, en su secci\u00f3n Guadalajara Construye 2019. \u201cLa pel\u00edcula hab\u00eda sido seleccionada para su estreno mundial en el 23 Festival de Cine de M\u00e1laga, Espa\u00f1a, y una semana despu\u00e9s iba a tener su estreno latinoamericano en el Festival de Guadalajara. Esos d\u00edas que estar\u00edamos de viaje present\u00e1ndola, estuvimos, como muchos, encerrados en nuestras casas\u201d, comenta Luis Alejandro P\u00e9rez (Santiago, 1984), director de la cinta. <div class=\"u-responsive-video\"><\/div> \"Hueso\", por ejemplo, debe abandonar su casa junto a su familia, tras sufrir un embargo. \"Charly\", su compa\u00f1ero en el grupo de rap De la Urbe, trabaja en una tienda de comida r\u00e1pida agobiado por su jefe, mientras su expolola no le deja ver al peque\u00f1o hijo que tuvieron. \"Sol\", en tanto, vive sola con su madre, su \u00fanica familia, y tiene una relaci\u00f3n con un tatuador donde es \"la otra\". Sobre la participaci\u00f3n en Sanfic, su director comenta que \u201cpara nosotros es genial ser parte de esta nueva versi\u00f3n de Sanfic, uno de los mejores festivales de cine de Chile\". \"Ten\u00edamos muchas ganas de compartir nuestra pel\u00edcula y qu\u00e9 mejor instancia que siendo parte de la competencia nacional. Creemos que es una pel\u00edcula que puede identificar a mucha gente, no solo a los j\u00f3venes, sino tambi\u00e9n a padres. Es una pel\u00edcula sobre las relaciones familiares. C\u00f3mo se construyen, c\u00f3mo se quiebran, c\u00f3mo se encuentran\u201d, explica el artista, que se titul\u00f3 como actor en la Universidad Bolivariana y luego en la Escuela de Cine y Televisi\u00f3n de la Universidad de Chile.  \"Charly\" (Ren\u00e9 Miranda) trabaja en un lugar de comida r\u00e1pida y tiene problemas para ver a su peque\u00f1o hijo.  La pel\u00edcula nace de las vivencias en torno al hip hop y las historias que vivi\u00f3 su director en Quilicura, donde creci\u00f3 y donde vive actualmente. \"Me parec\u00eda interesante mostrar a estos personajes que son muy talentosos, pero que tienen que trabajar en otra cosa para poder vivir. Decirles a tus viejos que quer\u00edas vivir de la m\u00fasica era casi decirles que te ibas a morir de hambre. Durante esos a\u00f1os escrib\u00ed muchas canciones, y algunas de ellas son parte de lo que rapean los personajes. Es extra\u00f1o c\u00f3mo algunas letras que hablan de la realidad de hace 10 a\u00f1os, siguen absolutamente vigentes hoy en d\u00eda\", comenta. En esta cinta, su director quiso hablar de ese momento en que uno deja de ser joven y se enfrenta al mundo adulto. \"Ese momento en que en el colegio te exigen saber qu\u00e9 quieres para tu futuro, donde tus padres te exigen trabajar o estudiar, y tus amigos empiezan a pasar por lo mismo. El mundo que te acog\u00eda empieza a desmoronarse. Quer\u00eda retratar ese momento en que no eres nada: dejas de ser estudiante, pero tampoco eres un trabajador, est\u00e1s en nada\".  \"Sol\" (Ignacia Uribe) es una escolar de padre ausent que est\u00e1 atrapada en una relaci\u00f3n t\u00f3xica.  En esta pel\u00edcula, sus protagonistas lo pasan mal. Los echan de la sala de clase, de sus casas, de las fiestas y hasta de la calle cuando quieren grabar un videoclip. \"Entonces te preguntas, \u00bfcu\u00e1l es su espacio? Y su espacio est\u00e1 con los amigos, en la m\u00fasica, en el hip hop. Quer\u00eda reflejar esa b\u00fasqueda y esa cultura que los acoge\", dice. \"Los adolescentes est\u00e1n en una etapa de transici\u00f3n importante, de muchos conflictos, donde dejan de ser ni\u00f1os, pero tampoco son adultos. Me parec\u00eda necesario hacer un retrato del paso a la adultez. Por otra parte, me parece que sus conflictos son muy visuales, son mucho m\u00e1s expresivos, m\u00e1s emocionales en todo sentido\".  Quilicura, como comuna perif\u00e9rica, es clave como escenario de la pel\u00edcula.  P\u00e9rez cuenta que para ayudar en el realismo de la pel\u00edcula hizo dos castings en la Escuela de Teatro de la Universidad de Chile. \"Durante esas instancias les ped\u00ed a los actores que rapearan una canci\u00f3n, ese fue un primer filtro y result\u00f3 que muchos lo hicieron incre\u00edble o les gustaba mucho el rap. Quer\u00eda que se sintiera real, y creo que lo logramos\". De hecho la afinidad entre los protagonistas fue tal que en M\u00e9xico les preguntaban si los actores eran un grupo de amigos de verdad y si las canciones eran de ellos. \"Creo que hubiese sido m\u00e1s f\u00e1cil conseguir fondos para la realizaci\u00f3n de la pel\u00edcula si el casting lo hubi\u00e9semos hecho con actores reconocidos y con alta visibilidad en pantalla. Es lo primero que preguntan las marcas e instituciones: '\u00bfTienes estrellas en tu elenco? \u00bfNo? Entonces no nos interesa'. Sin embargo, seguimos fieles en nuestra cruzada\". Una cruzada que incluye a actores como el haitiano Steevens Benjamin, que interpreta a uno de los amigos del protagonista, y otros veteranos, como Alejandro Trejo, en el papel del pap\u00e1 de \"Hueso\", y Paula Z\u00fa\u00f1iga, como la madre de \"Sol\".  Una clave en la cinta es la cultura del hip hop, que a P\u00e9rez lo representa y que conoce de cerca. \"Aparte de tener una visualidad s\u00faper presente en la ciudad, sobre todo en sectores de la periferia urbana, donde los grafitis y tags aparecen por todos lados, me parec\u00eda atractivo que los personajes hablaran poco y, a trav\u00e9s de sus rapeadas, tuvieran una opini\u00f3n sobre su realidad\". El director tambi\u00e9n quer\u00eda mostrar que los raperos son incre\u00edblemente creativos y cultos, que dominan el lenguaje, que son capaces de samplear canciones antiguas y reconstruirlas. Que tienen habilidades para escribir y rapear sobre protesta, pero tambi\u00e9n sobre poes\u00eda.  Por una raz\u00f3n similar escogi\u00f3 su comuna, Quilicura. Una que tiene muchas particularidades, pero una de las cuales es que hasta hace poco estaba muy aislada de Santiago, de barrios industriales, donde la mayor\u00eda de los j\u00f3venes apunta a trabajar en ellos, y sin embargo la cultura hip hop es muy potente. \"Por otro lado, visualmente me parece que posee locaciones muy diversas, como cerros, descampados, l\u00edneas de tren, tranques, callejones y pasarelas. Lugares que muestran el l\u00edmite urbano de la ciudad\", dice. Tambi\u00e9n le parec\u00eda atractivo retratar acciones que all\u00ed eran tan naturales como subir un cerro despu\u00e9s de un carrete y ver el amanecer. \"Hab\u00eda algo ah\u00ed que me atrapaba, en querer escapar, en ver m\u00e1s all\u00e1 de las casas y f\u00e1bricas, en mirar al horizonte mientras sale el sol\", se\u00f1ala. La pel\u00edcula adem\u00e1s retrata a personas de esa clase media que, en un contexto de crisis como la actual, se pone tan en duda. \"Para nosotros era importante hablar desde lo que conocemos, desde nuestro lugar, de esa clase trabajadora que le cuesta llegar a fin de mes, que vive endeudada y sin posibilidades de darse la oportunidad de dedicarse a sus sue\u00f1os. Siempre el cine chileno se ha tratado de artistas ABC1 bajando a la poblaci\u00f3n a realizar retratos marginales, turismo de la pobreza o porno miseria. Pel\u00edculas de cuicos y pel\u00edculas de flaites, donde no existe la clase media de la que hablo, la que anda en micro, la que vive atrapada pagando cuotas, donde dedicarse al arte es algo imposible. Esa realidad no hab\u00eda sido retratada, al menos de la manera en que lo hicimos\", remata.  A nivel cinematogr\u00e1fico, P\u00e9rez dice que la pel\u00edcula tiene muchas influencias, que van desde el cine latinoamericano hasta el neorrealismo italiano. \"Mostramos la marginalidad, pero no hay una visi\u00f3n desoladora. Hay amor por los personajes. Una intenci\u00f3n de dignificarlos, mostrar sus contradicciones y c\u00f3mo estos tambi\u00e9n son responsables de sus ca\u00eddas\", dice.  El director Luis Alejandro P\u00e9rez.  Eso sin olvidar una banda sonora compuesta mayoritariamente por grupos de la zona norte de Santiago. Entre ellos se cuentan Ruff-T, NFX, Raw Corp, Morteros Crew, Rick Santino, BMontes y Nikodekons. Tambi\u00e9n otros del extranjero, como Urbanse de Argentina y Grand Groove de Espa\u00f1a. Y si bien la mayor parte del soundtrack est\u00e1 en Spotify, P\u00e9rez anuncia que pronto lanz\u00e1n un playlist con la mayor\u00eda de las canciones.  Finalmente, la cinta habla de un descontento que fue el caldo de cultivo del estallido social del 18 de octubre. \"La pel\u00edcula refleja una realidad. Familias endeudadas, pocas posibilidades de una educaci\u00f3n superior, represi\u00f3n, etc. Son elementos que estaban ah\u00ed. Las injusticias y desigualdades que los raperos como Portavoz ven\u00edan rapeando desde hac\u00eda mucho tiempo. En ese sentido, son j\u00f3venes que estar\u00edan en las marchas, arriesg\u00e1ndose. Son la clase de j\u00f3venes que han perdido sus ojos por luchar contra lo que creen injusto\", cuenta el director. \u00c9l mismo vivi\u00f3 el 18 de octubre en plena posproducci\u00f3n de la pel\u00edcula. \"Como todos, pas\u00e9 por muchos estados. Rabia, alegr\u00eda, miedo, horror. Estaba desconcertado por la violencia. Nunca pens\u00e9 que me tocar\u00eda ver en vivo lo que hab\u00eda visto solo en documentales. Todav\u00eda me cuesta asimilar que m\u00e1s de 450 personas hayan perdido sus ojos\". ","19":" Elaborado con un sentido territorial para posicionar las reflexiones desde el sur austral, y con la participaci\u00f3n de destacadas acad\u00e9micas y acad\u00e9micos, adem\u00e1s de gestores y artistas de Iberoam\u00e9rica, la Patagonia argentina y del sur de Chile, el viernes 21 de agosto se transmitir\u00e1, desde las 9:00 hrs [Chile continental] \/10:00 hrs. Magallanes y de manera simult\u00e1nea por el canal de YouTube ULagosTV y Facebook Live de UdeAysen y VentanaCulturalUMAG, el II Seminario Internacional en Educaci\u00f3n Art\u00edstica y Gesti\u00f3n Cultural: \u201c(des) aprender para la transformaci\u00f3n cultural\u201d, organizado por la Red Patagonia Cultural. Son 7 mesas de reflexi\u00f3n que conforman el programa, cuyo inicio lo dar\u00e1n los Rectores Juan Oyarzo y \u00d3scar Garrido, de las universidades de Magallanes y Los Lagos, respectivamente, y la Rectora Natacha Pino, de la Universidad de Ays\u00e9n, quienes se volver\u00e1n a reunir despu\u00e9s de haber suscrito, el 5 de junio y con motivo del I Seminario Internacional, el manifiesto con el que se constituy\u00f3 la Red Patagonia Cultural. Para la Directora de Extensi\u00f3n Universitaria de la Universidad de Magallanes, M\u00f3nica Araus, la reflexi\u00f3n sobre el arte y la educaci\u00f3n art\u00edstica desde el territorio es el sello de este seminario y el valor central que da identidad al trabajo emprendido por la Red Patagonia Cultural. \u201cUn concepto interesante en este seminario es la idea de (des)aprender, lo que nos lleva a propiciar di\u00e1logos de reflexi\u00f3n orientados a la revisi\u00f3n de nuestros procesos y pr\u00e1cticas en el \u00e1rea de la gesti\u00f3n y educaci\u00f3n en torno a las artes, las culturas y el patrimonio. Lo interesante y particular de los di\u00e1logos de este seminario es que re\u00fanen a artistas, gestores culturales y acad\u00e9micos con experiencias muy diversas pero que comparten un espacio com\u00fan: el sur austral. Este enfoque territorial nos permite construir una narraci\u00f3n sobre identidades y caracter\u00edsticas particulares de habitar y comprender la Patagonia y extenderla hacia otros territorios\u201d, indic\u00f3 la profesora Araus. La estructura del seminario en formato di\u00e1logos, posibilitar\u00e1 un conjunto de reflexiones en torno a la educaci\u00f3n art\u00edstica y gesti\u00f3n cultural desde la dimensi\u00f3n universitaria, con una perspectiva de diversidad territorial, en contexto de pandemia y distanciamiento f\u00edsico. El seminario, abierto y que no requiere de inscripci\u00f3n previa, est\u00e1 dirigido a estudiantes, acad\u00e9micas y acad\u00e9micos de universidades, profesores y profesoras de establecimientos educacionales, artistas, cultores, gestores culturales, encargados de cultura y de educaci\u00f3n de municipalidades, e investigadores. Mario Saldivia, Encargado de Extensi\u00f3n Cultural de la Universidad de Ays\u00e9n, valor\u00f3 la amplia respuesta que recibieron de artistas y gestores regionales para participar de este segundo encuentro. \u201cCuando iniciamos el trabajo en Red, uno de nuestros prop\u00f3sitos era precisamente acercar a los artistas, gestores e instituciones al trabajo de nuestras casas de estudios, hoy en el segundo seminario virtual, podemos ver c\u00f3mo agrupaciones y gestores culturales con una gran trayectoria y dedicaci\u00f3n al desarrollo art\u00edstico cultural de sus territorios, nos entregar\u00e1n sus testimonios de c\u00f3mo han logrado sostenerse en el tiempo con diferentes iniciativas y todas reconocidas en sus territorios\u201d, dijo.  El II Seminario Virtual Internacional de Educaci\u00f3n Art\u00edstica y Gesti\u00f3n Cultural \u201c(Des) aprender para la Transformaci\u00f3n Cultural\u201d tendr\u00e1 un di\u00e1logo inaugural a cargo de la Dra. Teresa Torres de E\u00e7a y la Dra. Catalina Montenegro, titulado \u201cMuros y Redes: creaci\u00f3n, producci\u00f3n e intercambio de contenido digital en el contexto de la educaci\u00f3n art\u00edstica\u201d. La Dra. Teresa Torres de E\u00e7a es artista visual y profesora de artes visuales y actualmente es presidente de la Associa\u00e7\u00e3o de Professores de Express\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o Visual \u2013 APECV. En tanto, la Dra. Catalina Montenegro es Doctora en Artes y Educaci\u00f3n, m\u00e1ster en Arte y Educaci\u00f3n con enfoque construccionista y m\u00e1ster en Estudios de la Diferencia Sexual de la Universidad de Barcelona, actualmente es acad\u00e9mica de la Universidad de Los Lagos en la carrera de Pedagog\u00eda en ense\u00f1anza media con menci\u00f3n en Artes Visuales y M\u00fasica. El segundo di\u00e1logo de la jornada lleva por t\u00edtulo \u201cGesti\u00f3n Cultural y experiencias con comunidades desde el sur austral\u201d y estar\u00e1 a cargo de Aymara Zegers y Miguel C\u00e1ceres del Museo de Historia Natural R\u00edo Seco de la Regi\u00f3n de Magallanes; Gabriela Recabarren del Festival Teatro Itinerante por Chilo\u00e9 Profundo y Magdalena Rosas de la Escuela de M\u00fasica y Artes Integradas de Coyhaique. Este di\u00e1logo ser\u00e1 moderado por el periodista y gestor cultural de la Regi\u00f3n de Magallanes, Jaime Almonacid. El tercer di\u00e1logo titulado \u201cArte, Est\u00e9ticas y Educaci\u00f3n para la transformaci\u00f3n social\u201d, estar\u00e1 a cargo de los acad\u00e9micos Dr. Jorge Ferrada de la Universidad de Los Lagos, Dra. Ana Vernia de la Universitat Jaume I de Espa\u00f1a, Carolina Contreras de la Regi\u00f3n de Los Lagos y Leonor Harris de la Regi\u00f3n de Magallanes. Este espacio ser\u00e1 moderado por Patricia Rivera Mu\u00f1oz, Encargada de Educaci\u00f3n Art\u00edstica de la Secretar\u00eda Regional Ministerial de las Culturas, las Artes y el Patrimonio, Regi\u00f3n de Ays\u00e9n. La \u00faltima mesa de conversaci\u00f3n de la ma\u00f1ana la protagonizar\u00e1n la artista Paola Vezzani de la Regi\u00f3n de Magallanes, el Dr. Francisco Ther de la Universidad de Los Lagos y Ver\u00f3nica Astudillo de la Regi\u00f3n de Los Lagos, quienes compartir\u00e1n en torno al tema \u201cInvestigaciones desde las artes y la significaci\u00f3n del territorio\u201d. Esta mesa ser\u00e1 moderada por la Dra. Rosario Garc\u00eda-Huidobro, artista, docente e investigadora de ULagos. La jornada de la tarde se iniciar\u00e1 con el di\u00e1logo \u201cPatagonia: Fronteras, Patrimonio y Huellas Culturales\u201d a cargo de la Dra. Paula Pollastri de la Universidad Nacional de Comahue (Argentina), Rafael Cheuquelaf de la Universidad de Magallanes, la Dra. Patricia Carrasco de la Universidad de Ays\u00e9n y Daniela Vera de la Universidad de Los Lagos. Esta mesa ser\u00e1 moderada por Mario Saldivia, Encargado de Extensi\u00f3n Cultural de la Universidad de Ays\u00e9n. El seminario continuar\u00e1 con el sexto panel de conversaci\u00f3n, el que bajo el t\u00edtulo \u201cM\u00fasica, creaci\u00f3n y sonidos desde el sur austral\u201d, reunir\u00e1 a Sergio P\u00e9rez de la Universidad de Magallanes, V\u00edctor Cabrera de la Agrupaci\u00f3n Cultural Malotun Ortiga de Coyhaique y Emilia D\u00edaz, compositora e int\u00e9rprete de la Regi\u00f3n de Los Lagos. Esta mesa ser\u00e1 moderada por el Dr. Ignacio soto, jefe de Carrera de Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n Media en Artes de ULagos. El II Seminario Virtual Internacional de Educaci\u00f3n Art\u00edstica y Gesti\u00f3n Cultural finalizar\u00e1 con el di\u00e1logo \u201cCosmovisiones desde los sentires literarios para el (des) aprender cultural\u201d con las escritoras Alejandra Mu\u00f1oz de la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n, Mariana Camelio de la Regi\u00f3n de Magallanes y Roxana Miranda Rupailaf de la Regi\u00f3n de Los Lagos. Esta mesa ser\u00e1 moderada por la Dra. \u00c1ngela Parga, acad\u00e9mica del Departamento de Humanidades y Artes de ULagos. Sergio Trabucco Zer\u00e1n, Subdirector de Arte, Cultura y Patrimonio de la Universidad de Los Lagos concluy\u00f3 que para las tres universidades que conforman la Red Patagonia Cultural es muy importante dar continuidad a este tipo de encuentros en el actual contexto, ya que en un ejercicio de reafirmar la condici\u00f3n austral del pensamiento, el arte, la cultura y la educaci\u00f3n art\u00edstica que se produce desde el sur. \u201cLa virtualidad nos permite derribar fronteras, acercarnos y convocar desde el sur austral para que de manera colectiva logremos instancias de impacto y calidad como este Seminario. Estos encuentros son lugares de resistencia ante la adversidad y un llamado a colaborarnos, a permanecer unidos, porque finalmente la universidad p\u00fablica, estatal y regional es una sola\u201d. ","20":" <div class=\"u-responsive-video\"><\/div> ","21":" <div class=\"u-responsive-video\"><\/div> ","22":" Cada 3 horas en Chile se diagnostica una mujer con c\u00e1ncer de mama, siendo esta la primera causa de muerte para ellas por c\u00e1ncer en Chile. Esta enfermedad implica un sufrimiento en diversos \u00e1mbitos, no s\u00f3lo en salud f\u00edsica, sino que tambi\u00e9n mental. Es ante las cicatrices, tanto del cuerpo como del alma que esta enfermedad deja en las mujeres, quienes tuvieron que atravesar el doloroso proceso de mutilaci\u00f3n de sus senos, que la Esteticista Oncol\u00f3gica y ganadora del Premio Mujer Impacta 2019, Paola Gate\u00f1o, decidi\u00f3 hacer algo al respecto: crear la Fundaci\u00f3n de Est\u00e9tica y de Micropigmentaci\u00f3n Param\u00e9dica y Oncol\u00f3gica (Fempo). A trav\u00e9s de la fundaci\u00f3n, Gate\u00f1o ha reconstruido el autoestima de m\u00e1s de 2000 mujeres en Chile, para ello, la especialista no s\u00f3lo ha \u201ctatuado\u201d areolas y pezones, sino que tambi\u00e9n ha borrado y disminuido las cicatrices f\u00edsicas que deja una mastectom\u00eda, adem\u00e1s de dar un efecto de engrosar pesta\u00f1as y definir cejas. A diferencia de un tatuaje tradicional, la micropigmentaci\u00f3n ingresa \u00fanicamente en la primera capa de la piel y no la tercera.  Cr\u00e9ditos: Foto de Fempo  La fundaci\u00f3n creada por la profesional, desde 2017 cuenta con un programa social gratuito llamado \u201csolo por tu sonrisa\u201d en donde maquillan la piel de forma permanente a trav\u00e9s de la t\u00e9cnica de la Dermo-Micropigmentaci\u00f3n Est\u00e9tica, donde se obtiene un efecto 3D usando pigmentos inocuos para la salud y homologados por la Uni\u00f3n Europea para trabajar en pieles fragilizadas por los tratamientos oncol\u00f3gicos. Gate\u00f1o desarroll\u00f3 desde muy joven su vocaci\u00f3n social, a los 14 a\u00f1os hizo sus primeros voluntariados, m\u00e1s adulta apadrin\u00f3 ni\u00f1as y ni\u00f1os con c\u00e1ncer del Hospital Luis Calvo Mackenna y luego comenz\u00f3 a apoyar proyectos humanitarios de infraestructura de Humanity Project (HUMP). La historia la profesional ayudando a mujeres difiere un poco de lo que alguien podr\u00eda imaginarse, ella no tuvo ni personal ni familiarmente ninguna cercan\u00eda con la enfermedad que la motivara a este tipo de servicio social, sino que, en su b\u00fasqueda por poder aportar algo desde su \u00e1rea de conocimiento, descubri\u00f3 mientras estudiaba artes de Espa\u00f1a, lo avanzadas que estaban las t\u00e9cnicas de maquillaje permanente que no exist\u00edan en Chile hasta que ella las \u201cimport\u00f3\u201d. Lejos de monopolizar y sacar provecho puramente econ\u00f3mico con los conocimientos adquiridos, Gate\u00f1o financia la fundaci\u00f3n a trav\u00e9s de las ganancias de su centro de est\u00e9tica, y realiza constantemente cursos y masterclass para que m\u00e1s profesionales de su misma \u00e1rea aprendan de esta bella labor y pueda masificarse a\u00fan m\u00e1s la posibilidad de atenuar cicatrices y micropigmentarse areolas y pezones. \u201cCreo que soy muy estudiosa y entregada, por eso todo lo que hago ha llevado a\u00f1os de investigaci\u00f3n y estudios, no solo en arte y micropigmentaci\u00f3n, sino en Est\u00e9tica Oncol\u00f3gica, carrera que hice en Espa\u00f1a, porque en Chile no existe. Hay mucha colaboraci\u00f3n desinteresada, humanidad y ganas de tenderle una mano a esas mujeres que no lo est\u00e1n pasando bien\u201d, dijo la especialista cuando fue galardonada con el Premio Mujer Impacta.  Cr\u00e9ditos: Foto de Fempo  A Fempo llegan mujeres en distintas etapas de la enfermedad. Algunas son remitidas desde el diagn\u00f3stico, \u201cah\u00ed yo converso, escucho, oriento. Luego procedo a hacerles el maquillaje permanente de las cejas. Nuestro procedimiento estimula el fol\u00edculo piloso y as\u00ed se evita la ca\u00edda del vello. Con este primer paso ya las ayudamos a que la percepci\u00f3n de ellas mismas sea distinta. Las empoderamos un poco con su f\u00edsico\u201d. ","23":" <div class=\"u-responsive-video\"><\/div> Video: Via @vamoschilenostv    ","24":" Lascifrasde los \u00faltimos estudios respecto a la baja, mes a mes, en la participaci\u00f3n laboral femenina, sonalarmantes.Nuestra participaci\u00f3n en el mercado laboral (52,5% en 2019) ha retrocedido en 10 a\u00f1os, llegando al 41,3%.El 88% de nosotras, que ha perdido el empleo, no est\u00e1 buscando trabajo.Gran parte de este porcentaje, casi un 90% seg\u00fan la \u00faltima encuesta del INE, antes de la pandemia, declar\u00f3 no trabajar por razones familiares, es decir, por tareas domesticas y cuidado de personas, situaci\u00f3n que ha empeorado con la llegada del Covid 19, donde muchas mujeres han tenido que abandonar sus puesto de trabajo por las tareas de cuidado o corren riesgo de ser despedidas por la falta de tiempo para realizar m\u00faltiples tareas. Mientras tanto vemos como un 38% de los hombres ha dedicado 0 horas a las labores dom\u00e9sticas y 57% de ellos, ha destinado 0 horas a las labores de cuidado, situaci\u00f3n que da cuenta de la exagerada falta de corresponsabilidad familiar dentro de los hogares, que no solo afecta la inserci\u00f3n laboral femenina, sino tambi\u00e9n la salud mental de miles de mujeres. Hoy vemos como distintas voces claman por discutir y elaborar pol\u00edticas p\u00fablicas para la reactivaci\u00f3n con enfoque de g\u00e9nero, pero las mujeres no podemos esperar a que la desigualdad siga en alza.   En ese sentido, creo importante destacar tres factores que podr\u00edan contribuir con la inserci\u00f3n laboral femenina y no perder el vital avance que hab\u00eda tenido este durante los \u00faltimos a\u00f1os. En primer lugar, asegurar que los hombres cumplan con su compromiso frente a la urgente necesidad de asumir parte de las responsabilidades que les corresponde en las labores dom\u00e9sticas y de cuidado, educar y crear pol\u00edticas de corresponsabilidad familiar y cuidado ser\u00e1 vital para que las mujeres puedan reinsertarse en el mercado laboral y acceder a empleos de calidad. En segundo lugar, mientras esperamos que jardines infantiles, colegios y guarder\u00edas vuelvan a abrir sus puertas, podemos recurrir al apoyo comunitario colaborativo. Realizar turnos entre padres y madres, miembros de nuestras comunidades, permitir\u00eda que las mujeres puedan asistir al trabajo. Iniciativas como estas, r\u00e1pidas de implementar, son una soluci\u00f3n concreta y que impulsan la solidaridad. De todos modos, esta es una medida moment\u00e1nea, que debiese ser remplazada por un sistema nacional de cuidados que institucionalice el cuidado de personas dependientes y fomentando la corresponsabilidad social a favor de las mujeres. Por \u00faltimo, el rol de los empleadores es otro eje fundamental. Concederles a los padres y madres modalidades de trabajo m\u00e1s flexible, sin poner en riesgo sus trabajos, ni introduciendo discriminaciones salariales o flexibilidades en derechos laborales, permitir\u00e1 que las mujeres puedan seguir trabajando de forma segura. Es urgente que empecemos a adoptar r\u00e1pidamente medidas que puedan frenar el retroceso en la inserci\u00f3n laboral que estamos viviendo las mujeres, y que est\u00e1n afectando fuertemente su independencia econ\u00f3mica y bienestar. ","25":" \u201cDo\u00f1a Javiera Carrera, su patria libre quer\u00eda. La independencia de Chile, la so\u00f1aba noche y d\u00eda\u201d, dice el estribillo de la popular canci\u00f3n que suena cada 18 de septiembre, fecha en que todas y todos los chilenos est\u00e1n pr\u00f3ximos a celebrar y conmemorar la primera Junta Nacional de Gobierno, paso que inici\u00f3 el camino a la independencia. Por este motivo en un nuevo \u201cMujeres Inolvidables\u201d, destacamos la vida de Francisca Javiera de la Carrera y Verdugo, m\u00e1s conocida como Javiera Carrera. Una de las grandes mujeres que marc\u00f3 la historia chilena, fue precisamente la mayor de los hermanos Carrera, a la cual los historiadores describen como valiente, inteligente, \u201cavanzada para la \u00e9poca\u201d, de car\u00e1cter fuerte, y apasionada por su pa\u00eds, dado que luch\u00f3 durante toda su vida por la independencia de Chile, siendo considerada la \u201cmadre de la patria vieja\u201d. Javiera naci\u00f3 en Santiago el 1 de marzo de 1781, fue la hija mayor de Ignacio de la Carrera Cuevas y de Francisca de Paula Verdugo Valdivieso, quienes pertenecieron a la aristocracia colonial. Ambos fueron padres de sus tres reconocidos hermanos, Jos\u00e9 Miguel, Juan Jos\u00e9 y Luis Carrera, h\u00e9roes nacionales en los cuales esta mujer tuvo gran influencia. La \u201cmadre de la patria\u201d tuvo una educaci\u00f3n \u201ctradicional\u201d para las mujeres de su \u00e9poca, siempre destac\u00f3 por su inteligencia y durante su infancia estuvo rodeada por hombres ilustres que visitaban a su padre. Carrera se cas\u00f3 dos veces, primero con Manuel de la Lastra y Sotta,con quien tuvo 2 hijos; pero de quien enviud\u00f3 a los 19 a\u00f1os. Posteriormente se cas\u00f3 con Pedro D\u00edaz de Vald\u00e9s, un abogado espa\u00f1ol, asesor de la Capitan\u00eda General, con quien tuvo 5 hijos. \u201cLa madre de la patria vieja\u201d Sin embargo, los Carrera perdieron ante Bernardo O\u2019Higgins, y una vez terminada la \u201cPatria Vieja\u201d, los hermanos se exiliaron en Argentina, Javiera tambi\u00e9n se fue con ellos y los acompa\u00f1\u00f3 hasta la muerte, ya que en 1817 fueron ejecutados. Esta valiente mujer no pudo regresar a su amado pa\u00eds hasta 1824, luego de la abdicaci\u00f3n de O\u2019Higgins, a quien ella detestada. Despu\u00e9s de eso vivi\u00f3 por cuarenta a\u00f1os en su hacienda ubicada en El Monte, alejada totalmente de su vida p\u00fablica. Finalmente Javiera Carrera falleci\u00f3 a los 81 a\u00f1os en agosto de 1862. La vida de esta destacada mujer fue admirada por grandes escritores como Maria Graham, Miguel Luis Amun\u00e1tegui, Vicente Grez y Benjam\u00edn Vicu\u00f1a Mackenna, quien cuando muri\u00f3 la hermana mayor de los Carrera escribi\u00f3 \u201cse ha apagado una gran vida desapareciendo uno de los actores de aquel drama de gloria y martirio que redimi\u00f3 a los chilenos como pueblo\u201d. ","26":" Podemos referirnos a sentimientos o estados de \u00e1nimo positivos, as\u00ed como a la evitaci\u00f3n del estr\u00e9s o la depresi\u00f3n, siendo esta una perspectivahed\u00f3nica. Por otra parte, si consideramos cu\u00e1l es la realizaci\u00f3n del potencial personal y el cumplimiento de los objetivos de vida, nos estar\u00edamos refiriendo a la perspectivaeudaim\u00f3nicadel bienestar. Veamos para qu\u00e9 sirve esta diferenciaci\u00f3n. Si al contestar a la pregunta usted dijo que se siente bien porque ha conseguido algo que es importante para usted o mantiene relaciones sociales o de pareja donde hay una relaci\u00f3n rec\u00edproca que le hace feliz,usted ser\u00eda una persona independientey socialmente competente. Pero \u00bfy si ha dicho que solo es feliz cuando su pareja u otras personas relevantes para usted son felices? En este caso estar\u00eda manifestando ser una persona emocionalmente dependiente. Las personas dependientes no son felices por s\u00ed mismas, sino que manifiestan un apego dependiente de otras personas a las que idealizan y pretenden agradar. Esto les hace someterse a las necesidades del otro por encima de las suyas propias. La ra\u00edz de esta dependencia puede estar en un aprendizaje social incorrecto en las relaciones humanas, desde un apego inseguro en la infancia, a una actitud de sumisi\u00f3n promovida por estereotipos sociales. La teor\u00eda de la congruencia de rol deAlice H. Eaglyse\u00f1ala que determinadosroles socialesson considerados m\u00e1s propios de chicos o de chicas, siendo la sumisi\u00f3n o la modestia m\u00e1s valorada en las chicas y en las mujeres. Este estilo sumiso produce tambi\u00e9n un mayor estilo comunicacional pasivo y mayor dependencia a la hora de tomar decisiones. Entre las decisiones que una persona puede tomar est\u00e1 la de mantener relaciones de pareja. Las personas dependientes mostrar\u00e1n una forma de relacionarse en la que los deseos del otro son m\u00e1s importantes que los propios yuna excesiva dependencia en las mujeresactuar\u00eda como un factor que incrementa la tolerancia a las relaciones abusivas en la pareja. Estas relaciones abusivas suelen derivar en violencia de g\u00e9nero cuando el maltratador se da cuenta del poder que tiene sobre la mujer dependiente. De hecho, este estudio revela que tanto la dependencia econ\u00f3mica como emocional de las mujeres sobre sus parejas incrementan el riesgo de sufrir violencia. Asimismo, reduce la probabilidad de denunciar y de abandonar o terminar esta relaci\u00f3n violenta. Como consecuencia de esta dependencia emocional, estas mujeres sufren ansiedad, depresi\u00f3n, pensamientos obsesivos, manifiestan poca autoestima y son proclives a repetir este patr\u00f3n de relaciones negativas y dependientes con distintas parejas. Por eso, cuando leemos o escuchamos la noticia de un homicidio y nos preguntamos por qu\u00e9 esa mujer no dej\u00f3 antes la relaci\u00f3n, estamos culpando a la v\u00edctima de una situaci\u00f3n en la que, psicol\u00f3gicamente, no tiene la fortaleza suficiente debido a su dependencia emocional, que le hace caer una y otra vez en creer que si su pareja es feliz, todo ir\u00e1 bien. Ennuestras investigacionesanalizamos cu\u00e1les son los elementos que promueven las relaciones negativas y dependientes, que se manifiestan ya desde j\u00f3venes. Los estudios llevados a cabo en parejas j\u00f3venes arrojan que se produce violencia frecuentemente. Esta violencia puede expresarse de diferentes formas, que pueden agruparse siguiendo la siguiente taxonom\u00eda: violencia f\u00edsica, violencia psicol\u00f3gica y violencia sexual. La violencia psicol\u00f3gica es la que mayor tasa de prevalencia presenta. Adem\u00e1s, este tipo de violencia tambi\u00e9n se realiza a trav\u00e9s de dispositivos m\u00f3viles y nuevas tecnolog\u00edas. Estos medios permiten al agresor tener un mayor poder sobre la v\u00edctima, y la v\u00edctima ser vigilada y puesta en cuesti\u00f3n haciendo que se vuelva m\u00e1s vulnerable y dependiente. En contraposici\u00f3n con las alarmantes cifras de j\u00f3venes que experimentan violencia dentro de su relaci\u00f3n de pareja, las investigaciones que han abarcado esta problem\u00e1tica ponen de relieve que los miembros de la relaci\u00f3n no perciben esta violencia. Los j\u00f3venes, frecuentemente, confundencomportamientos violentos o abusivos con muestras de afecto. \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 sucediendo para que se produzca esta confusi\u00f3n? Son muchos los factores asociados a la violencia en la pareja, algunos de los cuales enmascaran conductas violentas con muestras de preocupaci\u00f3n, amor, juego\u2026 Entre ellos, encontramos que la dependencia emocional juega un papel fundamental en la normalizaci\u00f3n de los j\u00f3venes sobre estas conductas, como muestras de amor o lealtad, que derivar\u00e1n en una relaci\u00f3n coercitiva o incluso violenta que puede mantenerse en la edad adulta. Una persona puede permanecer en una relaci\u00f3n insatisfactoriadebido a la alta dependencia. La persona cree que cubre necesidades importantes para ella que en otras relaciones alternativas no podr\u00eda conseguir. A ra\u00edz de la investigaci\u00f3n sobre estos elementos podremos intervenir para poder incrementar las fortalezas de las mujeres en resiliencia,inteligencia emocionalo en reducir emociones negativas derivadas de esta dependencia (culpa o verg\u00fcenza, entre otras). Sin embargo, no debemos olvidar que tambi\u00e9n hay hombres que, aunque en menor proporci\u00f3n, manifiestan esta dependencia emocional de sus parejas, haciendo que los celos y el control sea su manera de procurar mantener esta relaci\u00f3n, pues se sienten perdidos sin ella. Por ello, tambi\u00e9n consideramos la necesidad de trabajar fortalezas como la inteligencia emocional en hombres puesto quenuestros estudiosprueban la reducci\u00f3n de este patr\u00f3n t\u00f3xico de relaciones cuando se mejora la capacidad para atender, comprender y regular las emociones de manera adecuada. Es decir, cuando se mejora la inteligencia emocional. ","27":" Este s\u00e1bado, 5 de septiembre de 2020, Ludmila Pretti fue a una fiesta a seis cuadras de su casa y no volvi\u00f3. Ya nunca dejar\u00e1 de tener14 a\u00f1os. La hallaron muerta el lunes, semidesnuda, debajo de una cama. El sospechoso de su feminicidio, pr\u00f3fugo de la Justicia, es un joven de 19. Ocurri\u00f3 en Francisco \u00c1lvarez, partido de Moreno, provincia de Buenos Aires. Ya antes que Ludmila, hasta 172 mujeres y ni\u00f1as (y 9 ni\u00f1os u hombres vinculados con ellas) hab\u00edan sido v\u00edctimas de femicidio,como prefieren llamarle en Argentina. Otras 167 se hab\u00edan librado de intentos de femicidio. Y193 menores hab\u00edan perdido a sus madres en lo que va del a\u00f1o. Todo esto, hasta este 3 de septiembre,seg\u00fan datos cruzadosde observatorios como el de las ONG Mumal\u00e1 y La Casa del Encuentro, o el de la Defensor\u00eda del Pueblo. El 20% de estas mujeres hab\u00eda realizado denuncias, y el 10% ten\u00eda alguna medida de restricci\u00f3n, como el\u201cbot\u00f3n de p\u00e1nico\u201d. Todo esto, sin contar otras27 muertes violentas en proceso deinvestigaci\u00f3n, que elevan el total hasta208 muertes violentas de mujeres cis, trans o travestis. \u201cEn Argentina se ha avanzado mucho en materia legislativa para la protecci\u00f3n de las mujeres y la comunidad LGBTIQ+. El trabajo de las colectivas feministas, tanto en las \u00e1reas te\u00f3ricas como en los territorios, y los reclamos que se realizaron en consecuencia, se vieron reflejados en leyes nacionales y provinciales, explica a DW Ada Rico, presidenta de la asociaci\u00f3n civil La Casa del Encuentro y directora de su Observatorio de Femicidios. Por eso, \u201cel cuerpo normativo que hoy tiene Argentina en materia de violencia hacia las mujeres es modelo para varios pa\u00edses de la regi\u00f3n\u201c, asegura Rico y enumera: leyes de protecci\u00f3n integral e identidad de g\u00e9nero; una ley para la creaci\u00f3n de un cuerpo de abogados y abogadas especializados; la modificaci\u00f3n del c\u00f3digo civil y comercial con la privaci\u00f3n de responsabilidad parental a femicidas; leyes de paridad de g\u00e9nero en \u00e1mbitos de representaci\u00f3n pol\u00edtica y de reparaci\u00f3n econ\u00f3mica para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes; la Ley Micaela sobre la capacitaci\u00f3n en g\u00e9nero para funcionarios p\u00fablicos, yel reciente cupo laboral trans. Argentina es parte, adem\u00e1s, de la veintena de pa\u00edses latinoamericanos y caribe\u00f1os que tipifican el \u201cfemicidio\u201d o \u201cfeminicidio\u201d como delito espec\u00edfico en sus c\u00f3digos penales o, en el caso argentino, como un tipo de homicidio agravado. El riesgo de sufrir violencia de g\u00e9nero aument\u00f3 durante la pandemia de COVID-19. El pa\u00eds tiene una l\u00ednea gratuita de atenci\u00f3n, asesoramiento y contenci\u00f3n en situaciones de violencia de g\u00e9nero, las24 horas de los 365 d\u00edas del a\u00f1o, por tel\u00e9fono (144), WhatsApp (1127716463), correo electr\u00f3nico (linea144@mingeneros.gob.ar) o app. La atiende un equipo interdisciplinario capacitado en perspectiva de g\u00e9nero. Ycontempla todos los tipos de violencia descritos en la ley: f\u00edsica, psicol\u00f3gica, sexual, econ\u00f3mica y patrimonial, simb\u00f3lica, pol\u00edtica, dom\u00e9stica, institucional, laboral, contra la libertad reproductiva, obst\u00e9trica, medi\u00e1tica y en el espacio p\u00fablico. En Argentina, hace cinco a\u00f1os, surgi\u00f3 el movimiento \u201cNi una menos\u201d, pionero en\u2002la\u2002lucha\u2002contra\u2002la\u2002violencia\u2002machista en\u2002Am\u00e9rica\u2002Latina. Y, desde diciembre, el pa\u00eds tiene un Ministerio de las Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad. Su ministra, Elizabeth G\u00f3mez Alcorta, es una abogada de derechos humanos y acad\u00e9mica feminista. A inicios de julio, present\u00f3 un\u201cPlan Nacional de Acci\u00f3n contra las violencias por motivos de g\u00e9nero (2020-2022)\u201d, especialmente contra los femicidios, \"establemente\u2002altos\" hace\u2002a\u00f1os, record\u00f3 la ministra. El Plan pone a la lucha contra el machismo en un lugar prioritario de la agenda de gobierno, reconoce la labor de organizaciones de la sociedad civil, de base y pol\u00edticas en la lucha por los derechos de las mujeres y personas LGBTI+, y en la creaci\u00f3n de observatorios de violencias de g\u00e9neros, refugios, redes de prevenci\u00f3n de violencias, capacitaciones, entre otros. Pero asume, a la vez, que estas son \u201ccompetencias inexcusablemente estatales\u201d. Sin embargo, advierte uninforme de la ONU de 2019, legislar no basta para frenar el n\u00famero de asesinatos de mujeres y ni\u00f1as por motivos de g\u00e9nero. Quiz\u00e1s por eso, y pese a su legislaci\u00f3n, Am\u00e9rica Latina sigue siendo el segundo continente m\u00e1s letal para las mujeres, tras \u00c1frica, con 14 de los 25 pa\u00edses con m\u00e1s altas tasas de feminicidio en el mundo, unos 12 al d\u00eda. Al menos 117de los femicidios de 2020 en Argentina tuvieron lugar desde el 20 de marzo, cuando el Gobierno estableci\u00f3 un per\u00edodo de Aislamiento Social Preventivo Obligatorio para contener la pandemia de COVID-19. Pese a nuevos protocolos de comunicaci\u00f3n y pr\u00f3rrogas autom\u00e1ticas de medidas cautelares contra victimarios de violencia de g\u00e9nero vencidas durante la cuarentena, al estar encerradas con su agresor, m\u00e1s mujeres llamaron al 144 y m\u00e1s mujeres murieron: a golpes, violadas hasta la muerte, apu\u00f1aladas, baleadas. Y es que, para prevenir y abordar esta \u201cotra pandemia\u201d regional y mundial, \u201cla Polic\u00eda, los sistemas de justicia penal y los servicios sociales y de salud deben proporcionar una gama m\u00e1s completa de servicios coordinados\u201d, recomienda la ONU. Adem\u00e1s, los hombres deben participar en los esfuerzos para combatir la violencia en relaciones \u00edntimas de pareja y en el entorno familiar, as\u00ed como \u201cen el cambio hacia normas culturales alejadas de la masculinidad violenta y los estereotipos de g\u00e9nero\u201d, insiste el informe internacional. En Argentina, efectivamente, \u201cfalla el poder judicial, tardan much\u00edsimo y, en muchos casos hay jueces que son absolutamente machistas\u201d, comenta a DW la directora Ejecutiva de la Fundaci\u00f3n Mujeres en Igualdad (MEI), Monique Altschul. \u201cMuch\u00edsimas de las mujeres v\u00edctimas de femicidio hab\u00edan hecho denuncias varias veces, ten\u00edan un bot\u00f3n antip\u00e1nico; y sus victimarios, medidas cautelares, tobilleras electr\u00f3nicas\u201dy, a\u00fan as\u00ed, fueron asesinadas, lamenta. Adem\u00e1s, pese a todos los esfuerzos del Estado, la sociedad civil y organizaciones de base como las colectivas feministas, los servicios de atenci\u00f3n a las v\u00edctimas no dan abasto pues, especialmente en el interior del pa\u00eds, no son suficientes ni suficientemente conocidos o asequibles, dice. Que el n\u00famero de\u2002femicidios\u2002se mantenga\u2002estable tras 20\u2002a\u00f1os\u2002de\u2002Gobiernos\u2002de\u2002distinto\u2002signo\u2002pol\u00edtico,\u2002crisis\u2002econ\u00f3micas\u2002e\u2002institucionales\u2002y\u2002avances\u2002en\u2002reconocimiento\u2002de\u2002derechos, habla\u2002de\u2002lo\u2002\"complejo\u2002y\u2002estructural\u2002de\u2002ese\u2002fen\u00f3meno\"\u2002en\u2002Argentina, insist\u00eda en julio la ministra de Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad. \u201cEstamos convencidas de que la violencia sexista, producto de un sistema machista, mis\u00f3gino y homof\u00f3bico, puede ser erradicada\u201c, insiste la presidenta de La Casa del Encuentro, que public\u00f3 el primer informe sobre femicidios en el pa\u00eds en 2008 y cre\u00f3 su Observatorio de Femicidios en 2009, basado en los casos publicados en medios de comunicaci\u00f3ncomo \u00fanica fuente, a falta de datos oficiales. Este y otros observatorios, que comenzaron a proliferar en el pa\u00eds con el movimiento \u201cNi una menos\u201d, creados por distintos sectores pol\u00edtico-partidarios, e incluso en el seno de la Corte Suprema de Justicia (a partir de 2015) y la Defensor\u00eda del Pueblo (desde 2016), son una herramienta valiosa para generar conciencia y propiciar el cambio cultural necesario, coinciden las expertas. Pero \u201ccuando el femicidio se concreta, pone al descubierto todas las violencias que no fueron atendidas\u201d y nos recuerda, otra vez, la necesidad de poner el foco en la prevenci\u00f3n, subraya Rico. Por eso, considera imprescindible \u201cla aplicaci\u00f3n efectiva de la ley de Educaci\u00f3n Sexual Integral en las escuelas como un paso fundamental para transformar las relaciones entre los g\u00e9neros, formando a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes en una sociedad igualitaria, equitativa e inclusiva, que elimine los estereotipos y desnaturalice las violencias.\u201d Programas como el de la ESI no solo deben servir para empoderar a las chicas, sino tambi\u00e9n \u201ceducar desde edades tempranas a los varones en otros patrones socioculturales\u201d, concuerda Altschul. En este sentido, insiste en la necesidad de contar con la alianza masculina: \u201cvarones que hablen a otros varones de estos temas, que no sea solo un tema de mujeres\u201d, dice. Otra posibilidad de girar el foco hacia los (potenciales) agresores, que ha sido sugerida por la propia ministra argentina de Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad, recuerda Altschul, es la de crear refugios para los violentos, y dejar de sacar del hogar a las mujeres v\u00edctimas de violencia consus hijos. Por otro lado, urge una mejor aplicaci\u00f3n de la Ley Micaela, que norma la capacitaci\u00f3n de los funcionarios de los tres poderes del Estado: \u201cNo basta con darles una clase, tiene que ser una capacitaci\u00f3n continua\u201d, reclama Altschul. Solo as\u00ed, el pa\u00eds puede encaminarse a contar con lo que Rico proyecta como \u201cun poder judicial con perspectiva de g\u00e9nero, que garantice protecci\u00f3n a las v\u00edctimas de violencia sexista.\u201d Para ese futuro so\u00f1ado, donde ser mujer no se pague tantas veces con la vida, Ada Rico, presidenta de La Casa del Encuentro, pide la asignaci\u00f3n de un presupuesto adecuado para llevar a cabo las pol\u00edticas de g\u00e9nero en todas las dependencias del Estado (nacional, provincial y municipal); as\u00ed como medios que ejerzan la comunicaci\u00f3n con responsabilidad social, \u00e9tica, ling\u00fc\u00edstica. Pues solo con \u201cun compromiso desde todos los sectores -pol\u00edticos, jur\u00eddicos, civiles y medi\u00e1ticos- se puede salir de ese c\u00edrculo vicioso\u201d, que ha terminado con la vida decasi 3.500 mujeresy ni\u00f1as (incluidas personas trans y travestis), ym\u00e1s de 270 hombres y ni\u00f1os vinculados con ellas, desde que Argentina lleva ese registro, en 2008. ","28":" Que las modelos sean altas, delgadas y blancas es un est\u00e1ndar que ha perdurado en el tiempo, con justificaciones como que as\u00ed \u201cla ropa luce mejor\u201d; tras a\u00f1os de presi\u00f3n y constantes funas, la industria pareciera, de forma aparente, haber escuchado las cr\u00edticas e incorporar \u201cm\u00e1s diversidad\u201d, sin embargo, la proporci\u00f3n es tan m\u00ednima que aun las personas se cuestionan si es realmente fueron escuchadas o s\u00f3lo es una forma de calmar las cr\u00edticas. Es en este contexto que la ilustradora peruana, Ximena Collado, conocida como Ximeco Art, decidi\u00f3 rebelarse contra los estereotipos y dibujar personajes que rompieran las reglas. Ella lo define como personajes que habitan en un mundo bold, o \u201cen negrita\u201d, como el caracter\u00edstico estilo de letra que se usa para destacar en textos, Son figuras sin miedo a ocupar espacio, con detalles y colores exagerados, formas abundantes y actitudes imponentes.  Cr\u00e9ditos: Ilustraciones de Ximena Collado @Ximeco.Art  Y es que, el objetivo de su arte es \u201cconfrontar la ilustraci\u00f3n de moda tradicional mientras represento personajes, dise\u00f1adores y looks transgresores que merecen ser homenajeados\u201d. La inspiraci\u00f3n la obtuvo de su propia experiencia, ya que, desde su ni\u00f1ez, siempre am\u00f3 la moda, sin embargo, sent\u00eda que este cari\u00f1o no era rec\u00edproco, debido a que nunca pod\u00eda verse identificada con las modelos de cat\u00e1logos, pasarelas, incluso en las mismas ilustraciones de los dise\u00f1adores de moda. \u201cCuando comenc\u00e9 a ilustrar me di cuenta que pod\u00eda tener una voz particular y darle la vuelta a los dibujos de moda que siempre hemos visto, figuras ultra delgadas y largu\u00edsimas, casi siempre de piel blanca o siluetas completamente an\u00f3nimas. Cre\u00e9 un estilo que se enfrente completamente a eso, con personajes grandes, imponentes, que desbordan el cuadrado donde est\u00e1n metidos, pero sin perder el estilo\u201d. En este sentido, para Ximeco, su objetivo no cambiar\u00eda incluso si se dedicara a otros rubros, \u201csi fuera dise\u00f1adora de moda hubiera creado una marca body-positive, si fuera fot\u00f3grafa retratar\u00eda la diversidad de los cuerpos femeninos, pero creo que nac\u00ed ilustradora y es aqu\u00ed donde puse mi bandera\u201d, narra. En este sentido, la ilustradora busca que sus obras inspiren a quienes las ven a pensar en un mundo \u201cal rev\u00e9s\u201d, en qu\u00e9 pasar\u00eda si nos presentaran esta especie de \u201ccuerpo est\u00e1ndar\u201d como algo exageradamente grande, en vez de exageradamente peque\u00f1o. \u201cY esto no es solo un problema en la ilustraci\u00f3n de moda (aunque es m\u00e1s evidente aqu\u00ed) sino en la ilustraci\u00f3n en general, en cuanto a diversidad de tallas y colores, el portafolio de la mayor\u00eda de las artistas no difiere mucho a las campa\u00f1as publicitarias, una gran mayor\u00eda de personajes blancos, delgados, cis y unos cuantos \u201csalpicados\u201d que no pertenecen a ese est\u00e1ndar, intento alejarme de eso lo m\u00e1s que puedo\u201d, cuenta.  Cr\u00e9ditos: Ilustraciones de Ximena Collado @Ximeco.Art  La pandemia y la cuarentena han cambiado los proyectos que todos ten\u00edamos programados, y en el caso de la ilustradora no ha sido la excepci\u00f3n, ya sus trabajos agendados se vieron cancelados, se ha dedicado a sus dibujos. \u201cHe encontrado imposible dedicarme a alg\u00fan hobbie como hacer pan de pl\u00e1tano o sumergirme en netflix, paso la mayor parte mi tiempo libre ilustrando, planeando proyectos para Ximeco o viendo tiktok mientras pienso en que deber\u00eda trabajar en mis pendientes\u201d, cuenta. Finalmente, agrega que \u201calgunos amigos artistas o dise\u00f1adores me han dicho que les \u201cdesespera\u201d la cantidad de publicaciones que hago en Instagram con nuevas creaciones, pero realmente no se me ocurre qu\u00e9 otra cosa podr\u00eda estar haciendo con tanto tiempo disponible. Durante estos meses he logrado experimentar con materiales y t\u00e9cnicas an\u00e1logas (hab\u00eda abandonado hasta el l\u00e1piz por el iPad), hacer colaboraciones con otras artistas y sobre todo probar hasta d\u00f3nde puedo estirar mi estilo sin dejar de ser reconocible y mantener su esencia\u201d. ","29":" Hay un sentir generalizado en torno a que el teletrabajo se ha traducido en m\u00e1s trabajo, pues las jornadas tienden a ser m\u00e1s extensas y la desconexi\u00f3n m\u00e1s dif\u00edcil. Ahora multipliquemos esa carga de trabajo por dos\u2026 s\u00ed, por dos. Esto es lo que en la pr\u00e1ctica deben trabajar las mujeres, pues, adem\u00e1s de las 45 horas semanales de jornada ordinaria de trabajo remunerado, realizan, semanalmente, un promedio de 41,2 horas de trabajo dom\u00e9stico y de cuidados. Esta segunda jornada gratuita aumenta a 70 horas cuando son madres de ni\u00f1as o ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os. \u00bfY los hombres? En el caso de ellos destinan, en promedio, solo 19,17 horas a la semana a este trabajo, y 31 horas cuando tienen hijas o hijos menores. Pese a que estas labores, com\u00fanmente no son reconocidas como trabajo, un estudio revel\u00f3 que, en Chile, el trabajo dom\u00e9stico y de cuidado no remunerado alcanza los 44 billones de pesos al a\u00f1o. Ahora bien, estos datos son anteriores a la pandemia, es decir, se trata de estudios que se realizaron en \u201ctiempos de normalidad\u201d, en el que la mujer trabajadora que es madre ten\u00eda derecho a sala cuna prove\u00edda por el empleador hasta los 2 a\u00f1os y en el que los ni\u00f1os y las ni\u00f1as pod\u00edan acceder a un jard\u00edn infantil y a un establecimiento educacional, ya sea privado o de cargo del Estado. Por tanto, a\u00fan contando con esa red educacional, las mujeres deb\u00edan trabajar dobles o triples jornadas de forma gratuita. Como era de esperar, la pandemia ha agudizado esta problem\u00e1tica, pues la red educacional -incluyendo las salas cunas- se encuentra cerrada, de forma que las y los ni\u00f1os est\u00e1n todo el d\u00eda en sus casas, a cargo, principalmente, de las madres, quienes no solo deben cuidarles, sino que adem\u00e1s deben estar mucho m\u00e1s presentes en sus procesos de aprendizaje a distancia. Esto ha significado que las mujeres que se encuentran realizando sus labores en modalidad de teletrabajo experimenten un 46% m\u00e1s de carga laboral, consistiendo el 92% de esta sobrecarga en labores dom\u00e9sticas y de cuidado, las que desempe\u00f1a de forma simult\u00e1nea a sus labores remuneradas. Los n\u00fameros hablan por s\u00ed solos. Frente a esta situaci\u00f3n, producida por una emergencia sanitaria mundial, lo m\u00e1s razonable, y sobre todo lo m\u00e1s coherente con nuestro ordenamiento jur\u00eddico, en particular con el principio de protecci\u00f3n a la maternidad, consagrado a nivel nacional e internacional, era que, frente a la imposibilidad del empleador de otorgar a las madres el derecho a sala cuna -costos que se est\u00e1 ahorrando, pues muchos han suspendido el pago este beneficio-, se le permitiera a las madres trabajadoras continuar gozando de sus remuneraciones mientras se encontraran en la casa realizando labores de cuidado y acompa\u00f1ando el aprendizaje de sus hijos e hijas. La imposibilidad del empleador de cumplir su obligaci\u00f3n deb\u00eda liberar a la trabajadora de cumplir la suya. Ello se podr\u00eda haber extendido tambi\u00e9n a la obligaci\u00f3n del Estado de proveer de la red educacional.   Bueno, esa era la expectativa, pero, en la realidad, a las mujeres se les estaba exigiendo teletrabajar de forma \u201cnormal\" -con la sobrecarga que sabemos que implica- y, simult\u00e1neamente, pero, esta vez sin garant\u00edas ni beneficios, continuar realizando las labores de crianza y de cuidado, como si el mundo no estuviera paralizado por una crisis mundial. As\u00ed estuvimos hasta que una consulta realizada a la Direcci\u00f3n del Trabajo abri\u00f3 una ventanita de esperanza; el pronunciamiento y las orientaciones del \u00f3rgano administrativo encargado de velar por el efectivo cumplimiento de las leyes laborales ten\u00eda que ser una luz entre tanta oscuridad. Pero nuevamente nos decepcionamos pues, en su respuesta -contenida en el Dictamen N\u00b0 1884\/014-, se\u00f1al\u00f3 que frente a la imposibilidad de los empleadores de cumplir con su obligaci\u00f3n de proveer de acceso a sala cuna, no hab\u00eda nada que hacer, y se limit\u00f3 a sugerir la negociaci\u00f3n de un bono compensatorio entre trabajadoras y empleadores. En otras palabras, no solucion\u00f3 nada, primero, porque las partes en la relaci\u00f3n laboral \u201csiempre pueden negociar\u201d si as\u00ed lo desean, lo que en la pr\u00e1ctica solo ocurre en el contexto de la negociaci\u00f3n colectiva reglada, pues contempla ciertas garant\u00edas que permiten corregir levemente el desequilibrio entre las partes. Adem\u00e1s, decirle al empleador que, si quiere, pague un bono es, en lo concreto, negarlo; esperar que la buena voluntad del empleador solucione las condiciones laborales de las trabajadoras es pedir peras al olmo. Entonces, \u00bfcu\u00e1l es la finalidad de dictar pronunciamientos vac\u00edos? Tal y como ocurri\u00f3 con la ley que permite el retiro del fondo del seguro de cesant\u00eda, este Dictamen vino a preparar el camino para que el ejecutivo impulsara su agenda; y funcion\u00f3. \u00bfC\u00f3mo? Frente a la ausencia de soluciones -de parte de la Direcci\u00f3n del Trabajo, por ejemplo-, aparece el gobierno \u201csalvador\u201d con una ley con un t\u00edtulo confuso y mentiroso: la Ley de Crianza Protegida. Esta ley consagra, por un lado, la licencia m\u00e9dica preventiva parental, y, por otro, permite a las personas que tengan a su cuidado ni\u00f1os o ni\u00f1as menores de 6 a\u00f1os, acogerse \u201cvoluntariamente\u201d a la Ley de Protecci\u00f3n al Empleo. Es decir, pueden suspender sus contratos y pagar sus remuneraciones con sus ahorros del seguro de cesant\u00eda. Brillante\u2026 \u00bfo no? Como ya hemos mencionado, las labores de cuidado tienden a realizarlas las mujeres, pues es el rol que hist\u00f3ricamente se nos ha asignado, y, parad\u00f3jicamente, este rol es uno de los factores que genera que ganemos menos que los hombres. Entonces, se nos asigna un rol que nos exige m\u00e1s trabajo -el reproductivo- y, por tener que cumplir esa funci\u00f3n, se nos paga menos. Ahora, si la mujer tiene el rol hist\u00f3rico de realizar las labores de cuidado y, encima, gana menos, \u00bfqu\u00e9 relaci\u00f3n laboral se prefiere suspender? La de la madre, claro. De esta forma, las mujeres no solo deben realizar estas labores de forma gratuita, sino que adem\u00e1s deben hacerlo gastando su seguro de cesant\u00eda y viendo disminuidos sus ingresos, primero, en un 30% y luego en un 45%, es decir, casi a la mitad. Entonces, \u00bfes esta ley una soluci\u00f3n real? No, en absoluto. Tanto es as\u00ed, que muchas mujeres trabajadoras que son madres han preferido continuar haciendo malabares para teletrabajar, realizar el trabajo dom\u00e9stico y hacerse cargo de las labores de cuidado, antes que suspender su contrato, disminuir sus ingresos y comerse sus ahorros. No nos mal entienda, no negamos que en el actual contexto de crisis el cumplimiento del deber de otorgar sala cuna y proteger la maternidad sea sumamente complejo y, a veces, imposible, sin embargo, la pandemia no solo afecta a empleadores sino tambi\u00e9n, y sobre todo, a las madres trabajadoras. La pregunta es, \u00bfqui\u00e9n paga el precio de la crisis? \u00bfQui\u00e9n soporta los costos de que salas cunas, jardines y colegios est\u00e9n cerrados? \u00bfQui\u00e9n asume el cuidado y acompa\u00f1amiento en el proceso educativo de las y los ni\u00f1os, en el contexto de pandemia? A nuestro juicio, hab\u00eda tres opciones: que lo soportara el empleador ya que es quien gana cuando el negocio va bien y se ahorra el pago de las salas cunas mientras est\u00e9n cerradas; el Estado, en cumplimiento de su deber de dar protecci\u00f3n a la poblaci\u00f3n y a la familia y, como encargado de responder ante estas situaciones cr\u00edticas; o la trabajadora, que se encuentra en la posici\u00f3n m\u00e1s vulnerable. Bueno, ya sabr\u00e1n por cual de las tres se opt\u00f3. Todav\u00eda no se sabe si se prorrogar\u00e1 el estado de excepci\u00f3n constitucional, condici\u00f3n para la aplicaci\u00f3n de la ley de crianza protegida. No sabemos si es que se abrir\u00e1n las salas cunas o los establecimientos educacionales ni si lo har\u00e1n en condiciones seguras. Lo que s\u00ed sabemos es que la crisis sanitaria a\u00fan no est\u00e1 controlada. Las condiciones de precariedad se suman una vez m\u00e1s a la incertidumbre, y la \u00fanica soluci\u00f3n entregada por el ejecutivo parece ser que el costo de la crisis nuevamente recaiga en los hombros de las mujeres trabajadoras. ","30":" <div class=\"u-responsive-video\"><\/div> ","31":" A medida que la tecnolog\u00eda sigue avanzando y facilitando procesos en los distintos sectores de la sociedad, contar con m\u00e1s personas capacitadas y experimentadas en la industria resulta clave, y la programaci\u00f3n ha sido sin duda, un \u00e1rea que llama cada vez m\u00e1s la atenci\u00f3n de las mujeres, posicion\u00e1ndose como un recurso importante para ayudar a cerrar las brechas de g\u00e9nero que siguen existiendo en distintos rubros. Es por eso que Laboratoria, organizaci\u00f3n de formaci\u00f3n y posicionamiento de talento femenino tech de Am\u00e9rica Latina, en conjunto con Juntas en Acci\u00f3n y Everis Chile, dieron fin a una semana de \u201cHackeando la desigualdad\u201d, una actividad que donde m\u00e1s de 100 egresadas de Laboratoria Chile, Per\u00fa, M\u00e9xico y Colombia, divididas en 25 equipos (squads). En tan s\u00f3lo 24 horas, desarrollaron y entregaron diversas soluciones para mejorar el acceso de las mujeres en las industrias de salud, finanzas y telecomunicaciones. El mejor squad fue recompensado con 2000 usd para seguir fomentando el talento de sus integrantes. Entre las soluciones que entregaron se encuentran -para el \u00e1rea de salud- plataformas que permitan a mujeres migrantes cuyos documentos est\u00e1n en proceso de validaci\u00f3n agendar horas m\u00e9dicas, enfocado a los derechos maternales para evitar la violencia obst\u00e9trica, entre otras. Luego el enfoque de las soluciones en el \u00e1mbito de las finanzas estuvo puesto en educaci\u00f3n financiera y acceso a prestaciones y servicios de instituciones bancarias para mujeres. Por \u00faltimo, en materia de telecomunicaciones, las soluciones entregadas estaban enfocadas en educaci\u00f3n para ni\u00f1as STEM y zonas y mapas de movilizaci\u00f3n de mujeres para la prevenci\u00f3n del acoso sexual. \u201cEste fin de semana no solo hackeamos la desigualdad, sino que rompimos much\u00edsimos estereotipos de g\u00e9nero. Cerca de 100 mujeres talentosas nos demostraron la importancia de contar con m\u00e1s talento femenino en los equipos de desarrollo. Las 25 soluciones que crearon en 24 horas de c\u00f3digo \u00f3nos afirman que la diversidad es crucial al momento de solucionar problem\u00e1ticas sociales\u201d, afirm\u00f3 el CEO de Laboratoria, Mat\u00edas Hoyl. \u201cEsta Hackat\u00f3n fue una tremenda demostraci\u00f3n de que cuando las mujeres nos unimos logramos grandes cosas. Todas las soluciones tecnol\u00f3gicas que se presentaron estuvieron pensadas para mejorar la vida de las mujeres, para que emprendedoras tuvieran acceso igualitario a cr\u00e9dito y educaci\u00f3n financiera, para que mujeres gestantes estuvieran informadas y acompa\u00f1adas para evitar la violencia obst\u00e9trica; para que las ni\u00f1as conozcan a mujeres trabajando en el \u00e1rea de las Ciencias y la Tecnolog\u00eda y se motiven a estudiar carreras relacionadas, disminuyendo esta brecha. Todas son grandes propuestas que esperamos que puedan seguir desarroll\u00e1ndose porque pueden hacer un cambio real\u201d, manifest\u00f3 la coordinadora de Juntas en Acci\u00f3n, Claudia N\u00fa\u00f1ez. La fase final del evento cont\u00f3 con un panel de conversaci\u00f3n donde In\u00eas Eus\u00e9bio, socia de Everis Chile, Soledad Ovando, subgerente de Banco Estado y Jessica Gonz\u00e1lez, directora de Juntas en Acci\u00f3n, destacaron las brechas de g\u00e9nero a\u00fan existentes en distintos sectores del mundo laboral. Adem\u00e1s, recalcaron la importancia de que toda industria cuente con el talento femenino, no s\u00f3lo para fomentar igualdad de g\u00e9nero, sino para tener una mayor diversidad, con nuevas ideas, mayor creatividad a los productos y servicios que empresas y otros rubros relacionados con la tecnolog\u00eda elaboran, permitiendo que \u00e9ste (producto) sea apto para mujeres y hombres por igual. \u201cPara Everis Chile fue muy relevante ser parte de Hackeando la Desigualdad, donde se demostr\u00f3 el talento de 100 mujeres, quienes estuvieron contra el tiempo desarrollando sus habilidades en STEM (ciencias, tecnolog\u00eda, ingenier\u00eda y matem\u00e1ticas). Es importante que existan este tipo de instancias en las que se acortan las brechas de g\u00e9nero y que, al mismo tiempo, permitan a las compa\u00f1\u00edas avanzar en ese mismo sentido\u201d, enfatiz\u00f3 In\u00eas Eus\u00e9bio. ","32":" Este mi\u00e9rcoles se realiz\u00f3 el funeral de \u00c1mbar Cornejo, la joven de 16 a\u00f1os que fue asesinada hace casi un mes en Villa Alemana y cuyo cuerpo fue encontrado en la casa de Hugo Bustamante, pareja de la madre de la v\u00edctima. El cuerpo de \u00c1mbar fue entregado desde el Servicio M\u00e9dico Legal de Valpara\u00edso, desde comenz\u00f3 un trayecto hasta Villa Alemana. En el camino, pas\u00f3 por Pe\u00f1ablanca, lugar donde Cornejo vivi\u00f3 sus \u00faltimos meses, para recibir un homenaje en su honor. <div class=\"u-responsive-video\"><\/div><br>\nCr\u00e9dito: @canal74tv Posteriormente lleg\u00f3 al Parque del Sendero de Villa Alemana.En el centro de dicha ciudad, m\u00e1s de 200 personas se reunieron para unirse al cortejo f\u00fanebre en una caravana que estar\u00e1 compuesta por un grupo de motociclistas y la agrupaci\u00f3n \"Justicia por \u00c1mbar\u201d, quienes har\u00e1n un homenaje a la joven, el cual estar\u00e1 compuesto por globos blancos y morados, pancartas, lienzos y c\u00e1nticos.<br>\n<div class=\"u-responsive-video\"><\/div><br>\nCr\u00e9dito: @einar_kruberg La ministra de la Mujer y Equidad de G\u00e9nero, M\u00f3nica Zalaquett, indic\u00f3 que \u201choy d\u00eda mi coraz\u00f3n est\u00e1 con la familia de \u00c1mbar y est\u00e1 con la comunidad de Villa Alemana\u201d. \u201cEs una d\u00eda doloroso, es un d\u00eda que quisi\u00e9ramos que no se vuelva a repetir\u201d, a\u00f1adi\u00f3 la secretaria de Estado. ","33":" Tras casi un a\u00f1o de discusi\u00f3n, debates y ser refundado con otros proyectos, finalmente el proyecto que garantiza el derecho a una educaci\u00f3n sexual integral desde la primera infancia (etapa preescolar) est\u00e1 ad-portas de salir de la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n para su posterior revisi\u00f3n en la Sala de la C\u00e1mara. Este martes se analizar\u00e1 un \u00faltimo art\u00edculo que qued\u00f3 pendiente. El objetivo de la reforma es la ense\u00f1anza de educaci\u00f3n sexual dependiendo de la etapa del y la menor, por ejemplo, en el caso de prek\u00ednder hasta cuarto b\u00e1sico, el enfoque gira en torno a la prevenci\u00f3n del abuso sexual infantil, la afectividad, el auto-cuidado y auto-conocimiento. En tanto, desde quinto b\u00e1sico hasta cuarto medio se aborda la biolog\u00eda y otros aspectos socioculturales como la prevenci\u00f3n del embarazo adolescente, m\u00e9todos anticonceptivos, el respeto por la diversidad, la orientaci\u00f3n sexual. \"Ha sido un camino largo, dificultoso, producto sobre todo de la gran cantidad de indicaciones que se presentaron por parte de los diputados de Chile Vamos, pero hemos avanzado (\u2026) Hay varias cosas positivas, varios logros, como por ejemplo, establecer que la educaci\u00f3n en sexualidad es un derecho de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, establecer que se imparta desde la educaci\u00f3n inicial hasta Cuarto Medio, y si bien ha habido un intento por que estas tem\u00e1ticas est\u00e9n al arbitrio de cada proyecto educativo, logramos que lo que impere es que este es un derecho y que el Estado debe garantizarlo\", expres\u00f3 la presidenta de la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Camila Rojas (Comunes), La \u00faltima indicaci\u00f3n pendiente de revisi\u00f3n fue incorporada por Chile Vamos, la cual exige una certificaci\u00f3n a organismos externos a los establecimientos educacionales que deseen impartir charlas o talleres ante ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. M\u00e1s concretamente, deber\u00e1n presentar certificados de idoneidad y antecedentes; demostrar que sus monitores no tienen inhabilidad para trabajar con menores de edad y antecedentes profesionales que demuestren sus competencias en la tem\u00e1tica. Situaci\u00f3n de educaci\u00f3n sexual actual en Chile Actualmente, el 83% de j\u00f3venes chilenos acceden a informaci\u00f3n de sexualidad a trav\u00e9s de redes sociales, un 71% de estos ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes lo hace por medio de p\u00e1ginas de internet, seg\u00fan informaci\u00f3n de INJUV. La falta de educaci\u00f3n sexual en nuestro pa\u00eds acarrea un sinn\u00famero de problemas y pone en severo riesgo a los menores de nuestro pa\u00eds, problemas que van m\u00e1s all\u00e1 del embarazo adolescente o el contagio de infecciones de transmisi\u00f3n sexual y\/o VIH, ya que la ignorancia sustenta las relaciones violentas, estereotipadas, racistas, homof\u00f3bicas, patriarcales y prejuiciosas, seg\u00fan la directora de Aprofa, D\u00e9bora Sol\u00eds. Hace 11 a\u00f1os, los ministerios de Educaci\u00f3n y Salud de 17 pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica, en conjunto con representantes de la ONU, aceptaron participar del documento ministerial \u201cPrevenir con Educaci\u00f3n\u201d. \u00bfEl objetivo? Monitorear c\u00f3mo los participantes avanzaban en materia de salud sexual y reproductiva, y educaci\u00f3n integral en sexualidad. En un plazo de siete a\u00f1os se planteaba reducir en un 75% las escuelas bajo la jurisdicci\u00f3n de los ministerios de Educaci\u00f3n que no impartieran educaci\u00f3n integral en sexualidad y reducir al 50% la brecha de adolescentes y j\u00f3venes sin cobertura en necesidades sexuales y reproductivas. Sin embargo, los resultados a nivel nacional dados a conocer en 2015 fueron especialmente negativos: mientras el promedio de avance general en ambas tem\u00e1ticas fue de 69%, Chile obtuvo el m\u00e1s bajo de la regi\u00f3n, con 39%. ","34":" \u00bfCu\u00e1ntas veces hemos visto a mujeres desquiciadas, rompiendo aguas de la manera m\u00e1s repentina e inoportuna posible, mientras el hombre no sabe ni d\u00f3nde colocarse y termina por desmayarse en medio de la sala de operaciones? \u00bfO a beb\u00e9s que salen del canal vaginal mirando hacia arriba, en direcci\u00f3n al techo (o ser\u00e1 hacia la c\u00e1mara?) Tras leer el libro \"This is going to hurt\" (\"Esto va a doler\"), de Adam Key, que habla profusamente de lo que pasa en las salas de parto, BBC Mundo consult\u00f3 con tres especialistas para separar ficci\u00f3n y realidad. Esto fue lo que encontramos. <i>(Aclaraci<\/i><i>\u00f3n: e<\/i><i>ste art<\/i><i>\u00edculo es<\/i><i>t\u00e1<\/i><i>centrado en partos vaginales y no en ces\u00e1reas<\/i><i>).<\/i> Aunque es cierto que en la mayor\u00eda de los partos, lo primero que asoma al mundo es la cabeza, en las pel\u00edculas el beb\u00e9 nace boca arriba. Pero esto no refleja la realidad. M\u00e1s del 90% de los beb\u00e9s se coloca antes de nacer en posici\u00f3n cef\u00e1lica, es decir con la cabeza abajo, la barbilla apoyada sobre el pecho, las nalgas arriba y las piernas y los brazos flexionados y pegados al cuerpo. Si pudieran ver, estar\u00edan mirando hacia la espalda de la madre. \"La posici\u00f3n m\u00e1s natural en el momento del nacimiento es que los beb\u00e9s se orientenmirando hacia abajo, o en todo caso un poquito hacia un lado\", le cuenta a BBC Mundo el doctor Dami\u00e1n Dexeus, obstetra, ginec\u00f3logo y director m\u00e9dico de la cl\u00ednica Women's, en Barcelona. \"La orientaci\u00f3n natural es la p\u00fabica. Muchas veces en las pel\u00edculas los beb\u00e9s salen mirando hacia arriba y con los ojos abiertos... \u00a1y hasta sonriendo! Eso es muy at\u00edpico, desde luego\", explica. \"Es pura eficiencia, econom\u00eda de espacio del beb\u00e9: si est\u00e1 mirando hacia abajo, puede aprovechar al m\u00e1ximo el espacio de la pelvis\", indica Dexeus. \"Por los di\u00e1metros de la cabeza del ni\u00f1o y los de la pelvis materna,es la posici\u00f3n m\u00e1s favorable\", complementa la ginec\u00f3loga cubana Josefina L\u00f3pez Men\u00e9ndez, quien tiene 30 a\u00f1os de experiencia en La Habana y otros 10 en Madrid. Tampoco venimos al mundo impecables como los beb\u00e9s de las pel\u00edculas... \"Los beb\u00e9s nunca nacen perfectamente limpios. No s\u00e9 si esto es tanto una cuesti\u00f3n est\u00e9tica del cine o una r\u00e9mora hist\u00f3rica muy cl\u00e1sica. En las salas de partos m\u00e1s antiguas, s\u00ed lavaban al beb\u00e9 y le quitaban elv\u00e9rmix\u2014la sustancia grasosa que protege y recubre la piel del beb\u00e9 al nacer\u2014 y lo devolv\u00edan totalmente aseado, pero esto ya no ocurre\", se\u00f1ala el doctor Dexeus. Tambi\u00e9n son habituales en el cine y la televisi\u00f3n las im\u00e1genes de roturas de aguas (o de la fuente) repentinas y abundantes. Casi inmediatamente, la embarazada se pone de parto. Un ejemplo: la escena de Charlotte en<i>Sex and the City<\/i>(\"Sexo en la ciudad\" o \"Sexo en Nueva York\") rompiendo aguas tras discutir a las puertas de un restaurante y apresur\u00e1ndose a subirse en un taxi. \"Eso no ocurre con tant\u00edsima frecuencia.\u00a1Si fuera as\u00ed ser\u00eda sencill\u00edsimopara nosotros!\", nos dice Dexeus. \"De hecho, no es infrecuente que la rotura de la bolsa de las aguas (del l\u00edquido amni\u00f3tico en que crece el beb\u00e9), requiera de alguna prueba para confirmar si se ha roto realmente o no, porque la paciente nota que pierde l\u00edquido, pero no acaba de verlo claro\", afirma el m\u00e9dico. Esto sucede porque muchas veces no es tan simple como parece diferenciar entre el l\u00edquido amni\u00f3tico y la orina, especialmente si se siente solo como humedad o un goteo de l\u00edquido, y no como el \"manantial\" que nos presenta el cine. Y normalmente no marca el comienzo de parto, sino que es parte de \u00e9l. \"Es m\u00e1s habitual que ocurra cuando la mujer ya es consciente de que est\u00e1 en el proceso de parto. Es parte de unaprogresi\u00f3n natural durante el trabajo de parto\", le cuenta a BBC Mundo la neozelandesa Ann Yates, asesora principal de matronas de la Confederaci\u00f3n Internacional de Matronas (ICM, por sus siglas en ingl\u00e9s). \"De hecho, si la mujer experimenta la rotura de aguas mucho antes del parto, antes de que el beb\u00e9 est\u00e9 preparado para nacer, podr\u00eda significar una complicaci\u00f3n\", a\u00f1ade la matrona, que ha asistido a partos en muchos rincones del mundo durante m\u00e1s de 40 a\u00f1os.. Y debe ser monitoreado para descartar infecciones. \"El 'qu\u00e9 pasa despu\u00e9s' esel gran olvidadoen el cine... y tambi\u00e9n en la consulta m\u00e9dica\", reflexiona Dexeus. En la misma sala de parto ocurren una serie de cosas que Hollywood raramente muestra, y que pueden llegar a ser bastante inc\u00f3modas y dolorosas: desde el llamado alumbramiento (la expulsi\u00f3n de la placenta, el resto del cord\u00f3n umbilical y las membranas que han envuelto al feto durante la gestaci\u00f3n) hasta la sutura de las heridas o desgarramientos que se hayan producido durante el parto, si fue natural. Luego vienen los entuertos o contracciones uterinas postparto, en que este \u00f3rgano regresa a su estado preembarazo. Pero eso no esto. \"En las pel\u00edculas se muestra muy por encima lo que es el<i>maternity blues<\/i>(la tristeza posparto) o lo complicada que puede llegar a ser la lactancia materna, que puede ser una etapa dur\u00edsima para la mujer. O la recuperaci\u00f3n f\u00edsica, sobre todo si se trata de una ces\u00e1rea\", comenta el ginec\u00f3logo. \"Pero tambi\u00e9n ocurre en la consulta porque siempre nos focalizamos en el momento culmen, que es el del parto, y a partir de entonces parece que todo lo que viene despu\u00e9s se olvida. Los ginec\u00f3logos debemos dar soporte a las pacientes y estar atentos aalgunos problemas en esa siguiente etapaque viene en los 30 o 40 d\u00edas despu\u00e9s\", explica Dexeus. La doctora L\u00f3pez coincide: \"Para lo menos preparada que est\u00e1 la madre es para el tema de la lactancia\", asegura. \"Eso genera una lucha interna en muchas mujeres que quieren dar el pecho. El hecho de que no se hable de ello no ayuda\". Volviendo al papel del cine, Dexeus insiste en la necesidad de ser m\u00e1s realistas. \"Todo este imaginario de las series y de las pel\u00edculas que nos lleva a pensar que el parto \u2014y lo que viene despu\u00e9s\u2014 es un camino de rosas y que es maravilloso es peligros\u00edsimo porque no siempre es as\u00ed. Es importante derribar mitos\". Otra escena habitual en los partos de cine es que la mujer est\u00e9 casi incorporada en la camilla. Son muchos los ejemplos: desde Ellen Page en<i>Juno<\/i>, hasta Katherine Heigl en<i>Knockedp up<\/i>(\"Ligeramente embarazada\") o la escena de Rachel (Jennifer Aniston) durante su parto en la serie<i>Friends.<\/i> Y no es que eso no ocurra, sino quedepende mucho delpa\u00edsdondese dael parto. \"Es cierto que en Reino Unido y en Estados Unidos es habitual que la mujer est\u00e9 semisentada, con los pies apoyados en la camilla y las piernas levantadas\", dice el doctor Dexeus. \"Pero en pa\u00edses como Espa\u00f1a, la posici\u00f3n que usamos eslaposici\u00f3nginecol\u00f3gica, en la cual la mujer est\u00e1 tumbada, con la parte posterior de las rodillas apoyadas, y no tan incorporada. Adem\u00e1s, para que la mujer est\u00e9 m\u00e1s incorporada no puede haber recibido anestesia porque si no las piernas se van hacia los lados\". Tambi\u00e9n depende de la etapa de partoen que se encuentre la embarazada. Hay tres periodos \u2014dilataci\u00f3n, expulsi\u00f3n o alumbramiento\u2014 y la mujer puede ir variando de postura para facilitar el trabajo de parto. Yates cree que es un problema que se malinterprete este asunto. \"Es dif\u00edcil para las mujeres parir en ciertas posiciones y, lamentablemente, muchas de ellas tienen la expectativa de hacerlo siempre como en las pel\u00edculas. La visi\u00f3n de Hollywood, que muestra a la mujer pariendo tumbada con la espalda apoyada,no siempre es realista\", advierte. \"Por ejemplo, hay partos en posici\u00f3n vertical (de pie), en los que la mujer est\u00e1 apoyada sobre un compa\u00f1ero o una matrona, y a veces les resulta m\u00e1s f\u00e1cil dar a luz as\u00ed. Es incluso instintivo en muchas ocasiones\", dice Yates. Otro cl\u00e1sico en los partos de pel\u00edcula son los gritos de terror, como los de Melanie (Olivia de Havilland) en<i>Gone with the Wind<\/i>(\"Lo que el viento se llev\u00f3\"). Y no, tampoco es realista. \"Antes, los partos eran al totalmente 'al natural', es decir sin ninguna anestesia\", explica la doctora L\u00f3pez. Y agrega: \"Es cierto que las contracciones son dolorosas y que cuando se prolongan mucho, la paciente se va agotando. Perotampoco es un dolor desgarradorni que obligue a gritar de esa manera, aunque obviamente cada persona lo tolera de una forma diferente. Si hay analgesia epidural, eso no suele ocurrir\". Yates piensa que el cine a veces \"desempodera\" a la mujer en las escenas de parto. \"Las mujeres son fuertes, eso es algo universal\", comenta la matrona, \"y puede mayoritariamente sobrellevar el dolor del parto \u2014porque es doloroso, no hay duda sobre ello\u2014 sin necesidad de gritar\". \"De hecho, en mi experiencia, la mayor\u00eda de las mujeres no est\u00e1n fuera de control yraramente gritan aterrorizadas durante el parto. S\u00ed, a veces hacen ruidos \u2014respiraci\u00f3n fuerte o gestos para lidiar con el dolor de las contracciones\u2014 pero casi nunca son alaridos\". La imagen del padre torpe y aprensivo tambi\u00e9n es habitual en el cine. Samuel Faulkner (Hugh Grant) en la comedia rom\u00e1ntica<i>Nine months<\/i>(\"Nueve meses\") es el ejemplo perfecto de lo que NO debe hacer el padre \u2014u otro acompa\u00f1ante de la parturienta\u2014 en la sala de parto. \"No nos vamos a enga\u00f1ar. Hay hombres muy aprensivos que cuando llega el momento del parto se ponen del color de la pared... y m\u00e1s de uno se cae redondo al suelo\", afirma Dexeus. \"Pero tampoco es la norma que eso suceda\". \"El rol que se nos otorga a los padres en la sala de partoes bastante rid\u00edculo\", a\u00f1ade el m\u00e9dico. Yates dice que en las pel\u00edculas de Hollywood a menudo se representa a la pareja como un estorbo o como una persona que no sabe bien cu\u00e1l es su papel. \"Eso es m\u00e1s bien inusual. Muchos hombres y mujeres que acompa\u00f1an a la parturienta se complementan con ella en perfecta sinton\u00eda, y la ayudan y respaldan con todo lo que necesite\", explica la matrona. \"Tenemos que ser amables con quienes acompa\u00f1an a la mujer en el parto. Tienen un rol importante, sobre todo si van a ser parte de la vida del ni\u00f1o. Tambi\u00e9n necesitan apoyo\". ","35":" Jorge Chac\u00f3n tiene m\u00e1s de 500 mil seguidores y m\u00e1s de 10 millones de \u201cme gusta\u201d en TikTok. El joven modelo venezolano destaca por su variado contenido, donde por medio de su estilo rompe con los estereotipos de g\u00e9nero establecidos y la masculinidad t\u00f3xica. Lleva alrededor de tres a\u00f1os viviendo en el pa\u00eds, y aqu\u00ed tiene una gran cantidad de seguidoras y seguidores. Dice estar muy agradecido con el crecimiento que ha tenido en las redes sociales y \u201cla forma org\u00e1nica en la que se ha ido dando todo, para m\u00ed crear contenido era desconectarme un poco de mi realidad como migrante venezolano en Chile\u201d. Su usuario en las redes sociales es @jorgechaconh, relata que se ha llevado una sorpresa en TikTok, ya que si bien desde hace tiempo \u00e9l hacia contenido para su Instagram, a principios de marzo descarg\u00f3 TikTok con una amiga solo para \u201caprendernos el baile de una canci\u00f3n que nos gustaba mucho y de una vez me comenzaron a seguir personas que me preguntaban mucho por mis \u201coutfits\u201d y por mi identidad\u201d. \u201cEn ese momento vi una oportunidad y un poco de compromiso para poder mostrar m\u00e1s de lo que ya hac\u00eda para mi Instagram y fue all\u00ed donde explot\u00f3 todo\u201d, agreg\u00f3 Jorge. Para \u00e9l TikTok es \u201cuna plataforma con un algoritmo muy potente y eso me ha conectado con personas que jam\u00e1s pens\u00e9 que iba a conectar, personas de muchas partes del mundo. Y estoy muy agradecido con todas las personas que dedican minutos de sus d\u00edas a ver lo que hago, somos una familia que crece d\u00eda con d\u00eda, y amo poder ser cercano, contar mis experiencias y que de alguna forma pueda ayudar con temas que nuestra generaci\u00f3n quiere hablar\u201d.  El modelo se\u00f1ala que si bien siempre hay comentarios negativos, su prop\u00f3sito va m\u00e1s all\u00e1 de eso. \u201cAl tener alcance en las redes sociales y salir de mi entorno tambi\u00e9n me he dado cuenta de la ignorancia que hay en la sociedad a gran escala, y de esto nunca se habla. Por eso siempre trato de aportar con educaci\u00f3n y dejar que las personas se cuestionen las cosas, venimos de una sociedad que nos dice c\u00f3mo ser y c\u00f3mo actuar. Es decir, la generaci\u00f3n anterior creci\u00f3 sin informaci\u00f3n y nuestra generaci\u00f3n est\u00e1 alzando la voz ante temas que no pueden seguir siendo temas porque no existe un patr\u00f3n para poder ser alguien\u201d, cont\u00f3 Jorge. De igual manera, los malos comentarios son m\u00ednimos, ya que generalmente recibe mensajes positivos. \u201cCasi todos los comentarios que recibo son de apoyo y con mucho amor, pero sin duda algo que me llena mucho es poder llegar a las madres, nunca lo pens\u00e9, y muchas de ellas me escriben para hacerme saber que ahora sienten el compromiso de educar a sus hijes de una forma en la que entiendan que est\u00e1 bien ser diferente porque todes somos importantes\u201d. El generador de contenido adem\u00e1s cont\u00f3 que habla con muchas educadoras, quienes le dicen lo mucho que les he ayudado cuando hablan de temas de diversidad y que eso \u201cno lo han hablado en las mismas academias donde egresaron. Algo que deber\u00eda cambiar en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. En mi caso, solo expliqu\u00e9 en un video que se hizo viral lo que se significaba la identidad de g\u00e9nero, la orientaci\u00f3n sexual, la expresi\u00f3n de g\u00e9nero y la diferencia entre ser ci sg\u00e9nero y transg\u00e9nero\u201d.  Jorge cuenta que desde peque\u00f1o siempre le gust\u00f3 la moda. \u201cNunca he sentido que la ropa tenga g\u00e9nero, siempre he utilizado lo que me gusta, pero entiendo que todas las realidades son distintas, quiz\u00e1 antes no me atrev\u00eda a usar ciertas prendas por miedo a lo que pudiera pasarme pero conforme he ido creciendo tambi\u00e9n he ido evolucionando y me he permitido ser yo sin importar lo que puedan decir\u201d. Para muchas y muchos Jorge se ha transformado en una inspiraci\u00f3n y un referente para atreverse a ser c\u00f3mo les gustar\u00eda sin importar las etiquetas. Es por eso que su invitaci\u00f3n es a qu\u00e9 \u201csean ustedes mismes, t\u00f3mense el tiempo que necesiten. Aceptarnos tal cual somos es un proceso diario, as\u00ed que disfruten lo que sea que hagan y les guste, recuerden que mientras no le hagamos da\u00f1o a nadie, tenemos todo el derecho de ser felices. Y cuando crecemos en familias con poca informaci\u00f3n nuestra labor es educarles de a poco y tener paciencia\u201d. \u00bfC\u00f3mo ven las y los chilenos a las personas no binaries?  \u201cComo en todas partes del mundo hay personas que est\u00e1n abiertas a entender y otras que solo se cierran, yo recuerdo una frase que me dijo mi pap\u00e1 hace mucho tiempo y me qued\u00f3 marcada: \u201cnadie aprende hasta que lo experimenta por s\u00ed mismo\u201d. Mi pregunta es: \u00bfpor qu\u00e9 esperar? Es importante que todes nos eduquemos lo m\u00e1s que podamos y que entendamos que merecemos los mismos derechos porque existimos\u201d, dijo Jorge. A su juicio \u201cla antigua sociedad se ha encargado de estereotiparnos y de hacernos ver lo que supuestamente es correcto y lo que no, pero en la sociedad de hoy sabemos que es importante que la gente se eduque y adem\u00e1s conviva con las personas de la comunidad LGBTQI+. Tratarnos como minor\u00edas es absurdo, somos seres reales\u201d. En el \u00faltimo tiempo modelos como Helenia Mel\u00e1n y Javiera Wayne, han estado presentes en la publicidad que vemos a diario. Ellas son un ejemplo de c\u00f3mo poco a poco la industria del modelaje ha rot\u00f3 con los c\u00e1nones establecidos. En ese contexto Jorge siente que \u201cde alguna manera estamos evolucionado, pues ya hemos visto c\u00f3mo se han incluido diversas realidades que de partida siempre han existido, pero solo ahora se les est\u00e1 dando la visibilidad que merecen. Desde mi experiencia puedo decir que a m\u00ed me hubiese gustado tener alg\u00fan referente, un imaginario social que de repente no me hiciera sentir tan solo\u201d. ","36":" Seg\u00fan los resultados del estudio, \u201c\u00bfImporta el g\u00e9nero para el crecimiento de las empresas innovadoras?\u201d realizado por la acad\u00e9mica Paula Quiroz, de la Escuela de Ingenier\u00eda Industrial de la Universidad de Valpara\u00edso, en conjunto con Mercedes Teruel Carrizosa de la Universidad Rovira y Virgili de Espa\u00f1a; las empresas lideradas por mujeres registran mayores tasas de crecimiento en ventas. Estas tasas de crecimiento, de forma comparativa seg\u00fan el estudio, pueden aumentar desde un 10%, 25%, 50%, 75% y 90%  Actualmente a nivel nacional, las empresas lideradas por hombres representan el 83%, mientras que las que est\u00e1n a cargo de mujeres solo alcanzan el 17%. En este sentido, el estudio evidenci\u00f3 un crecimiento en ventas mayor en aquellas firmas que realizaron un cambio de gerente de g\u00e9nero masculino a femenino, mientras que en los casos en que el cambio fue al rev\u00e9s el crecimiento registrado fue menor. \u201cLas mujeres han incrementado su participaci\u00f3n en el mercado en el aspecto laboral, pero en los puestos directivos se han mantenido estancadas, no hay avance en t\u00e9rminos que las mujeres lideren las empresas. La actividad gerencial es tradicionalmente masculina, si hay una mujer en puestos de liderazgo, siempre es menos valorada, recibe menos salario y tiene menos probabilidades de ascenso, ya que siempre se elige a un hombre\u201d, asegur\u00f3 la autora del estudio, Paula Quiroz. Empresas lideradas por mujeres contratan m\u00e1s mujeres El estudio adem\u00e1s revel\u00f3 que las empresas lideradas por mujeres tienen mayor propensi\u00f3n a contratar mujeres, incluso en puestos de liderazgo, con cerca de un 40% de mujeres contratadas, mientras que una empresa liderada por hombres contrata solo a un 28% de mujeres. \u201cEsta cifra se profundiza m\u00e1s en mujeres en puestos de liderazgo, como las gerencias de producci\u00f3n, marketing, finanzas o innovaci\u00f3n, ya que las empresas lideradas por una mujer pueden contratar hasta un 50% de mujeres, versus una empresa liderada por hombres, en las que el porcentaje de contrataci\u00f3n de mujeres para estos cargos gerenciales no supera el 16%\u201d, explica la acad\u00e9mica de la Universidad de Valpara\u00edso. Adem\u00e1s, agrega que \u201cel estudio da cuenta de la falta de oportunidad para empresas lideradas por mujeres. El an\u00e1lisis descriptivo arroj\u00f3 que los hombres lideran empresas grandes, en las que las mujeres no tienen participaci\u00f3n, y a medida que las empresas crecen se aprecia menos porcentaje de mujeres l\u00edderes\u201d. Para revertir esta situaci\u00f3n, la acad\u00e9mica propone \u201cfomentar el nivel de innovaci\u00f3n en las empresas, dise\u00f1ando una estrategia que tenga \u00e9xito en la transformaci\u00f3n de la infraestructura productiva y en la econom\u00eda del conocimiento. Es necesario que existan pol\u00edticas para que las empresas consideren la innovaci\u00f3n como una ventaja competitiva, que no la vean como un gasto\u201d. Lee los resultados del estudio completo aqu\u00ed. Estudio de la Universidad de Valpara\u00edso - \u00bfImporta el g\u00e9nero para el crecimiento de las empresas innovadoras? ","37":" <div class=\"u-responsive-video\"><\/div> ","38":" La comisi\u00f3n de educaci\u00f3n de la c\u00e1mara de diputados se encuentra en la segunda etapa de revisi\u00f3n del proyecto de ley de educaci\u00f3n sexual. Se trata de un proyecto que fortalece y garantiza la formaci\u00f3n en sexualidad en todas las etapas escolares. Asistimos a una situaci\u00f3n in\u00e9dita, puesto que el proyecto ha tenido un insospechado apoyo pol\u00edtico transversal. De hecho, sus dos caras m\u00e1s visibles son la diputada Camila Rojas (Comunes) y el ex diputado Jaime Bellolio (UDI). Evidentemente hay elementos no resueltos en el proyecto, centralmente en relaci\u00f3n a la tensi\u00f3n Estado \/ familia, pero en su generalidad las indicaciones que han hecho llegar las\/os integrantes de la comisi\u00f3n de educaci\u00f3n no parecen irreconciliables. Queremos, sin embargo, advertir un problema. El proyecto se enfrenta a una dificultad que no es del orden de la sexualidad, sino de un \u00e1mbito m\u00e1s pedestre: la organizaci\u00f3n de la ense\u00f1anza. La investigaci\u00f3n ha mostrado que la forma m\u00e1s eficiente de instalar pr\u00e1cticas de educaci\u00f3n sexual de manera regular en las aulas, es por medio de la inserci\u00f3n de sus objetivos en el curr\u00edculo regular. Expertos curriculistas y el propio Ministerio de Educaci\u00f3n han coincidido durante la discusi\u00f3n de este proyecto de ley en que la educaci\u00f3n sexual debe incorporarse al curr\u00edculo. Solo as\u00ed se situar\u00e1 como una pr\u00e1ctica com\u00fan en las escuelas. Pero este a\u00f1o Chile est\u00e1 cerrando uno de los procesos de reforma curricular m\u00e1s importantes de su historia, que se inicia con la promulgaci\u00f3n de la Ley General de Educaci\u00f3n. Se trat\u00f3 de 9 a\u00f1os de un trabajo riguroso en que se modificaron las bases curriculares de todas las asignaturas. Por ello, comenzar ahora con un proceso de revisi\u00f3n y transformaci\u00f3n de sus productos aparece como un contrasentido. El proyecto de ley se enfrenta entonces a la necesidad de proveer un horizonte en que la sexualidad se incorpore al curr\u00edculum a trav\u00e9s de una propuesta de largo plazo. Esto debe estar garantizado. Pero a su vez, debe ofrecer una alternativa de transici\u00f3n, que permita la implementaci\u00f3n de educaci\u00f3n sexual de altos est\u00e1ndares en el corto plazo, a la espera de que se inicie otro ciclo de cambios en el curr\u00edculo. Las\/os diputadas\/os se han propuesto resolver esa dificultad mediante la extensi\u00f3n a todos los niveles escolares de la ley vigente (20.418), la cual exige a los establecimientos con ense\u00f1anza media a que desarrollen sus propios programas de educaci\u00f3n sexual. Sin embargo, esta ley tiene 10 a\u00f1os de vigencia y sus resultados han sido frustrantes. Los establecimientos dif\u00edcilmente logran dise\u00f1ar y poner en pr\u00e1ctica modelos originales de educaci\u00f3n sexual. El asunto ha sido investigado, y sabemos con certeza que en la actualidad no existen los conocimientos ni los recursos para que cada escuela (y en particular las de dependencia municipal) elaboren dise\u00f1os institucionales. Insistir en esta estrategia no tiene justificaci\u00f3n t\u00e9cnica. El proyecto de ley debe, entonces, ofrecer una alternativa. Para ello, sugerimos que la misma ley exhorte al Ministerio de Educaci\u00f3n a asumir el protagonismo que hist\u00f3ricamente ha esquivado en relaci\u00f3n a la educaci\u00f3n sexual. \u00bfC\u00f3mo? Produciendo y difundiendo una propuesta did\u00e1ctica integral sobre sexualidad para las escuelas. L\u00f3gicamente esta debe basarse en los principios que defina la ley, entre los cuales destacamos la laicidad propia del sistema p\u00fablico de educaci\u00f3n (que es respetuosa de toda expresi\u00f3n religiosa), el enfoque de g\u00e9nero y el marco de derechos. A\u00fan sin contar con un soporte curricular, el Ministerio puede proporcionar, a establecimientos y docentes, recursos did\u00e1cticos de calidad, junto a una propuesta de gesti\u00f3n, orientados a facilitar la realizaci\u00f3n de educaci\u00f3n sexual. Por supuesto esto no censura la posibilidad de que cada establecimiento pueda elaborar sus propias propuestas pedag\u00f3gicas, siempre que tengan coherencia con los principios de la ley. Este mecanismo no es extra\u00f1o, as\u00ed se hace con los planes y programas de cualquier asignatura y es la forma en que el sistema escolar responde al principio de libertad de ense\u00f1anza. El proyecto de ley debe proveer por un lado una soluci\u00f3n definitiva a trav\u00e9s de la incorporaci\u00f3n de la sexualidad al curr\u00edculo, y por otra parte debe proponer una estrategia eficiente de corto plazo, mediante la producci\u00f3n de un programa centralizado de educaci\u00f3n sexual, con una propuesta de gesti\u00f3n y materiales did\u00e1cticos \u00fatiles para todo tipo de escuelas. De desconocerse esta dificultad, podr\u00edamos volver a tener una ley de educaci\u00f3n sexual que se muestra sugerente en sus intenciones, pero del todo inoperante en cuanto a las pr\u00e1cticas escolares. ","39":" El proyecto pas\u00f3 a tercer tr\u00e1mite, luego de que el Senado lo aprobara de forma un\u00e1nime. Esta iniciativa modifica el C\u00f3digo del Trabajo, donde se incluir\u00eda la obligaci\u00f3n del empleador de ofrecer a las mujeres embarazadas, durante un estado de excepci\u00f3n constitucional de cat\u00e1strofe a causa de una enfermedad contagiosa,la modalidad de teletrabajo, sin reducci\u00f3n de sueldo o destinarla a labores que no requieran contacto con p\u00fablico. La moci\u00f3n fue presentada por un grupo transversal de diputados, entre ellos Marcela Sabat, quien cont\u00f3 con el respaldo de toda la sala. El proyecto fue aprobado de forma un\u00e1nime, sin embargo a\u00fan falta un paso, ya que las modificaciones van a ser revisadas por la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados. ","40":" Luis Gonz\u00e1lez, joven que fue detenido el pasado 31 de mayo del 2019, junto a otras tres personas, acusado de participar en la quema de un bus del Transantiago en Providencia, en la regi\u00f3n Metropolitana, demand\u00f3 al Estado por $250 millones por da\u00f1o moral y perjuicios por falta de servicios de parte de Carabineros y el Ministerio P\u00fablico, a trav\u00e9s de la Fiscal\u00eda Oriente. Esto, porque durante el proceso perdi\u00f3 su trabajo y vivi\u00f3 episodios traum\u00e1ticos al interior del penal Santiago 1, donde fue enviado tras ser formalizado por el delito de incendio y des\u00f3rdenes p\u00fablicos, quedando con la medida cautelar de prisi\u00f3n preventiva. Tras 18 d\u00edas, su pena fue reemplazada por la firma mensual. Su familia luch\u00f3 por su inocencia, lo que logr\u00f3 varios meses despu\u00e9s cuando el Octavo Juzgado de Garant\u00eda de Santiago determin\u00f3 sobreseerlo definitivamente. Debido a esto, seg\u00fan reporta radio B\u00edo B\u00edo, el pasado 8 de septiembre, Gonz\u00e1lez, a trav\u00e9s de su abogada Yasna Celis, interpusieron la demanda de indemnizaci\u00f3n. Lo anterior, por las imputaciones, formalizaci\u00f3n y sometimiento a medidas restrictivas de libertad, transgrediendo el principio de inocencia, al obligar al afectado a cumplir condena de un delito que no cometi\u00f3 ","41":" El ministro de Econom\u00eda, Lucas Palacios, se refiri\u00f3 a la opci\u00f3n que maneja el Gobierno de retrasar el toque de queda que actualmente rige en el pa\u00eds entre las 23 horas y las 5 de la ma\u00f1ana, con el objetivo de ir en ayuda del sector gastron\u00f3mico, el que no puede mantener abiertas sus puertas debido a este l\u00edmite horario. \"Una parte muy significativa del ingreso -casi el 70%- del sector gastron\u00f3mico lo vende en la comida en m\u00e1s bien la tarde-noche y con toque de queda, terminando a las 23 hrs. se impide que puedan vender en noche, porque los trabajadores tienen que volver a su casa antes\", a\u00f1adi\u00f3. Entonces, \"extender un poco, hacer un poco m\u00e1s tarde el toque de queda, ser\u00eda algo muy positivo para ese sector\". Posteriormente reiter\u00f3 que el Ejecutivo a\u00fan est\u00e1 analizando esto: \"son medidas que hemos estado evaluando y que probablemente en los pr\u00f3ximos d\u00edas se tomen decisiones al respecto\". \"El objetivo que tenemos es primero sanitario y, en segundo tema, ir compatibilizando esa disminuci\u00f3n de contagios con que las personas puedan ir recuperando sus puestos de trabajo, porque es una responsabilidad moral\", enfatiz\u00f3. \"Son dos caras de la misma moneda, las personas son una integridad: salud, trabajo, posibilidad de estar con sus seres queridos, que compartan, tenemos que buscar ese equilibrio permanente, siempre cuid\u00e1ndonos de los contagios porque no queremos rebrotes\", finaliz\u00f3. ","42":" El plebiscito entra definitivamente en tierra derecha con el arranque de la franja televisiva este viernes 25 de septiembre, la que se emitir\u00e1 hasta el d\u00eda 22 de octubre de 2020, en dos bloques de quince minutos cada uno. La primera tanda ir\u00e1 de 12:45 a 13:00 horas y la segunda de 20:45 a 21:00 horas, y en ella las opciones Apruebo, Rechazo, Convenci\u00f3n Mixta Constitucional y Convenci\u00f3n Constitucional dispondr\u00e1n cada una de 450 segundos al d\u00eda (7 minutos y 30 segundos).  La novedad en estafranjaes que incorpora por primera vez la participaci\u00f3n de las organizaciones civiles a trav\u00e9s de los partidos pol\u00edticos o comandos.Entre ellas hay sindicatos, clubes deportivos, agrupaciones de la diversidad sexual, varias ONG, centro de padres y fundaciones, entre otros. \u201cEstafranjatelevisiva por primera vez incorpora la participaci\u00f3n de la sociedad civil. Como Consejo quisimos entregarles un espacio como voz fundamental de nuestro pa\u00eds. Al menos un tercio del tiempo de los partidos pol\u00edticos o comandos deber\u00e1 ser entregado a las organizaciones de la sociedad civil\u201d, destac\u00f3 Catalina Parot, presidenta del Consejo Nacional de Televisi\u00f3n (CNTV), \u00f3rgano encargado de la distribuci\u00f3n de los tiempos de lafranjatelevisiva y quien establece los criterios t\u00e9cnicos audiovisuales para su transmisi\u00f3n. Desde los partidos, la vicepresidenta de la Democracia Cristiana, diputada Joanna P\u00e9rez, se\u00f1al\u00f3 que\" el pa\u00eds, luego de un estallido social, de la crisis econ\u00f3mica y la dif\u00edcil situaci\u00f3n que viven las familias, hoy necesita volver a creer, tener esperanzas por sus justas demandas; creo que esta franja aportar\u00e1 en ello. La Democracia Cristiana lo est\u00e1 trabajando de esa manera y por eso en nuestra franja queremos reflejar esa esperanza, mostrar un Chile distinto, que podamos mirar con alegr\u00eda y optimismo porque las familias lo han pasado muy mal, porque no han tenido los apoyos\". En tanto, el comando Apruebo Chile Digno, compuesto por los partidos Progresistas, Comunistas, Acci\u00f3n humanista, Izquierda libertaria, Igualdad y Federaci\u00f3n Regionalista Verde y Social, decidi\u00f3 ceder el 100% de su tiempo a un total de 127 organizaciones sociales participar\u00e1n de lafranjatelevisiva \u201cNuestrafranjaes 100% social, est\u00e1 hecha desde la ciudadan\u00eda y esperamos que pueda marcar un hito. Es, probablemente, que -sin tener ni un peso- somos los que m\u00e1s recursos ha tenido en t\u00e9rminos de aportes, equipo y profesionales\u201d, agreg\u00f3 el director de la franja, Hern\u00e1n Caffiero, recalcando que \u201cel actuar pol\u00edtico que han tenido los partidos agrupados en el comando han sido de la m\u00e1s completa coherencia\u201d y, por lo tanto, \u201cno ser\u00e1 un espacio para posicionar rostros ni candidatos\u201d. De acuerdo al CNTV, la distribuci\u00f3n del tiempo en la franja qued\u00f3 establecido de la siguiente manera: Opci\u00f3n \u201cApruebo\u201d 1.Comandos 1.1 Comando \u201cConvergencia Progresista e Independientes\u201d Integrantes: Partido Socialista, Partido por la Democracia; Partido Radical Socialdem\u00f3crata. Tiempo en Franja Televisiva: 2 minutos y 29 segundos 1.2 Comando \u201cChile Digno\u201d Integrantes: Partido Comunista de Chile, Partido Federaci\u00f3n Regionalista Verde Social, Partido Progresista de Chile. Tiempo en Franja Televisiva: 1 minuto y 4 segundos 1.3 Comando \u201cQue Chile decida\u201d Integrantes: Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, Partido Liberal del Norte, Partido Poder Ciudadano, Diputado Gabriel Boric; Diputada Gael Yeomans, Diputado Diego Ib\u00e1\u00f1ez, Diputado Gonzalo Winter, Diputado Marcelo D\u00edaz, Diputado Patricio Rosas. Tiempo enFranjaTelevisiva: 1 minuto y 3 segundos 1.4 Comando \u201cSomos Chile\u201d Integrantes: Senador Carlos Bianchi, Senador Alejandro Guillier, Diputado Karim Bianchi. Tiempo enFranjaTelevisiva: 18cuadros * 2. Partidos Pol\u00edticos 2.1 Dem\u00f3crata Cristiano Tiempo enFranjaTelevisiva: 1 minuto y23segundos 2.2 Ecologista Verde Tiempo enFranjaTelevisiva: 15segundos 2.3Humanista Tiempo enFranjaTelevisiva: 25segundos 2.4Renovaci\u00f3n Nacional Tiempo enFranjaTelevisiva: 42segundos 3. Diputados Independientes fuera de comando 3.1 Diputado Ren\u00e9 Alinco Tiempo enFranjaTelevisiva: 13cuadros * 3.2 Diputado Pepe Auth Tiempo enFranjaTelevisiva: 3 segundos Opci\u00f3n \u201cRechazo\u201d 1.Partidos Pol\u00edticos 1.1Renovaci\u00f3n Nacional Tiempo enFranjaTelevisiva: 3 minutos y 18 segundos 1.2Republicano Tiempo enFranjaTelevisiva: 5 segundos 1.3Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente Tiempo enFranjaTelevisiva: 4 minutos y 5 segundos Opci\u00f3n \u201cConvenci\u00f3n Mixta Constitucional\u201d 1.Partidos Pol\u00edticos 1.1Evoluci\u00f3n Pol\u00edtica Tiempo enFranjaTelevisiva: 44 segundos 1.2Renovaci\u00f3n Nacional Tiempo enFranjaTelevisiva: 3 minutos 1.3Republicano Tiempo enFranjaTelevisiva: 2 segundos 1.4Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente Tiempo enFranjaTelevisiva: 3 minutos y 43 segundos Opci\u00f3n \u201cConvenci\u00f3n Constitucional\u201d 1.Comandos 1.1 Comando \u201cConvergencia Progresista e Independientes\u201d Integrantes: Partido Socialista, Partido por la Democracia, Partido Radical Socialdem\u00f3crata. Tiempo enFranjaTelevisiva: 2 minutos y 29 segundos 1.2 Comando \u201cChile Digno\u201d Integrantes: Partido Comunista de Chile, Partido Federaci\u00f3n Regionalista Verde Social, Partido Progresista de Chile. Tiempo enFranjaTelevisiva: 1 minuto y 4 segundos 1.3 Comando \u201cQue Chile decida\u201d Integrantes: Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, Partido Liberal del Norte, Partido Poder Ciudadano, Diputado Gabriel Boric; Diputada Gael Yeomans, Diputado Diego Ib\u00e1\u00f1ez, Diputado Gonzalo Winter. Tiempo enFranjaTelevisiva: 1 minuto y 3 segundos 1.4 Comando \u201cSomos Chile\u201d Integrantes: Senador Carlos Bianchi, Senador Alejandro Guillier, Diputado Karim Bianchi. Tiempo enFranjaTelevisiva: 17 cuadros * 2.Partidos Pol\u00edticos 2.1Dem\u00f3crata Cristiano Tiempo enFranjaTelevisiva: 1 minuto y 23 segundos 2.2Ecologista Verde Tiempo enFranjaTelevisiva: 15 segundos 2.3Humanista Tiempo enFranjaTelevisiva: 25 segundos 2.4Renovaci\u00f3n Nacional Tiempo enFranjaTelevisiva: 42 segundos 2.5Republicano Tiempo enFranjaTelevisiva: 1 segundo 3.Diputados Independientes fuera de comando 3.1Diputado Ren\u00e9 Alinco Tiempo enFranjaTelevisiva: 13 cuadros * 3.2Diputado Pepe Auth Tiempo enFranjaTelevisiva: 3 segundos ","43":" La diputada PS Emilia Nuyado rechaz\u00f3 el anuncio del Ministro del Interior, V\u00edctor P\u00e9rez, de invocar la ley de Seguridad Interior del Estado contra diversas comunidades mapuche, luego de que a trav\u00e9s de una misiva anunciaran que iniciar\u00e1n un proceso de restituci\u00f3n de tierras. A juicio de la parlamentaria, \"no hay fundamento para aplicar la Ley de Seguridad Interior del Estado, una vez m\u00e1s se quiere estigmatizar al Pueblo Mapuche\".  \"En la misiva s\u00f3lo se distingue la molestia e impotencia de varias comunidades por la nula acci\u00f3n del Estado chileno para devoluci\u00f3n de tierras y el incumplimiento permanente de este Gobierno, del Convenio 169 de la OIT. Me parece de una tremenda desfachatez y racismo, el que el Ministro P\u00e9rez ahora venga a anunciar la Ley de Seguridad Interior, cuando no se ha comportado de la misma manera con otros gremios\", dijo Nuyado. \"Este Gobierno lanza toda su caballer\u00eda encima de un pueblo con derechos territoriales ancestrales, pero con los camioneros que amenazaron y luego bloquearon las carreteras hubo manga ancha. Solo falt\u00f3 que se abrazaran\", agreg\u00f3. \"Hoy el sistema de compras de tierras de CONADI adem\u00e1s de no responder a las demandas del Pueblo Mapuche, est\u00e1 paralizado por decisi\u00f3n del Gobierno de Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era. Con esta acci\u00f3n, al parecer el Gobierno quiere polarizar a\u00fan m\u00e1s la zona. Al Presidente Pi\u00f1era y al Ministro V\u00edctor P\u00e9rez no le interesa una tranquila convivencia entre los distintos pueblos\", a\u00f1adi\u00f3. Finalmente, la diputada Mapuche-Huilliche emplaz\u00f3 al Gobierno a \"constituir una Comisi\u00f3n de Alto Nivel de Esclarecimiento de la P\u00e9rdida Territorial del Pueblo Mapuche, Justicia y Reparaci\u00f3n\". ","44":" La cuarta regi\u00f3n est\u00e1 consternada debido al \"Papaya Gate\", un hecho que fue revelado esta jornada y que involucra a la Intendencia de Coquimbo. Seg\u00fan reporta radio B\u00edo B\u00edo, la intendencia de la regi\u00f3n inscribi\u00f3 un contrato de una compra de terreno en una notar\u00eda de La Serena sin que pasara por la \"toma de raz\u00f3n\" de Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica, quienes ya hab\u00edan rechazado cuatro veces este proceso de compra iniciado por el Gobierno Regional. Esta \"toma de raz\u00f3n\" es una operaci\u00f3n ineludible que forma parte del proceso, por lo que Contralor\u00eda remiti\u00f3 el caso a la Fiscal\u00eda, argumentando irregularidades, quienes investigan un fraude al fisco por $9.800 millones. Por esta raz\u00f3n, se inici\u00f3 un sumario administrativo y el Fiscal Nacional Jorge Abbott design\u00f3 a la perseguidora regional de Valpara\u00edso para que indague el delito de fraude al fisco, cuyos antecedentes deber\u00e1n ser derivados al Consejo de Defensa del Estado para que eval\u00fae una querella. La Intendencia confirm\u00f3 que pas\u00f3 por encima del organismo fiscalizador, pero asegur\u00f3 que todo se hizo de forma transparente. Al respecto, la intendenta de Coquimbo, Lucia Pinto indic\u00f3 al citado medio que\u201cContralor\u00eda puede poner en antecedente cualquier hecho que a su juicio deba ser investigada, pero nosotros tenemos la absoluta certeza y todos los antecedentes, que acreditan que no existe ning\u00fan tipo de irregularidad\u201d. \u201cEsto se desarrolla en el marco de un trabajo mayor como es el futuro hospital. Cuando se entreg\u00f3 el terreno de la Cordep, la municipalidad se dedic\u00f3 a la b\u00fasqueda de un espacio apropiado para el luego sitio deportivo, ellos evaluaron y realizaron todos los estudios t\u00e9cnicos. Este fue un proceso en el que actuamos diversas instituciones p\u00fablicas, adem\u00e1s del municipio, tambi\u00e9n estuvo el Consejo Regional, el Ministerio de Desarrollo Social y el Instituto Nacional del Deporte\u201d, agreg\u00f3. \"Tenemos discrepancias jur\u00eddicas, pero ac\u00e1 no se ha cometido ninguna irregularidad y para demostrarlo, aportaremos con toda la informaci\u00f3n que se requiera\u201d, reiter\u00f3. \"Este proceso ha sido absolutamente transparente, en el que participaron diversos servicios p\u00fablicos, con informes, estudios y una serie de antecedentes que avalan la legalidad y transparencia de todo este proceso, sustentado, incluso, con dict\u00e1menes de la propia Contralor\u00eda\u201d, se\u00f1al\u00f3. ","45":" Tras dos sesiones especiales, el Senado rechaz\u00f3 la acusaci\u00f3n constitucional en contra de la ministra de la Corte de Apelaciones de Valpara\u00edso, Silvana Donoso, quien presidi\u00f3 la comisi\u00f3n que concedi\u00f3 la libertad a Hugo Bustamante, sindicado como el autor del femicidio de la adolescente \u00c1mbar Cornejo. El primer cap\u00edtulo del libelo acusatorio sobre el notable abandono de deberes en que habr\u00eda incurrido la magistrada, fue rechazado por 8 votos a favor, 29 en contra y 3 abstenciones.   Cabe recordar que la primera jornada se extendi\u00f3 por cerca de seis horas, oportunidad en la quelos senadores presentes en la Sesi\u00f3n Especial modalidad mixta (presencial y telem\u00e1tica) hicieron uso de la palabra para argumentar su postura ante la acusaci\u00f3n constitucional contra la jueza Silvana Donoso Ocampo. En tanto, en la \u00faltima jornada de hoy jueves 24, que comenz\u00f3 pasadas las 9 horas, se concluy\u00f3 con las intervenciones de fundamentaci\u00f3n de voto de los parlamentarios y luego se dio paso a la votaci\u00f3n a viva voz, de cada uno de los cap\u00edtulos. Tras el rechazo del libelo acusatorio, Silvana Donoso se refiri\u00f3 a la votaci\u00f3n en la C\u00e1mara Alta. \"Solamente quiero decir que estoy tranquila y estoy tremendamente agradecida de la labor del Senado, con independencia de los votos que se hayan emitido, la seriedad de los argumentos de los honorables senadores me impact\u00f3\", expres\u00f3 la jueza. ","46":" De acuerdo al Ministerio de Educaci\u00f3n, 21 establecimientos han solicitado formalmente retornar las actividades de forma presencial en la Regi\u00f3n Metropolitana, a casi seis meses de la primera suspensi\u00f3n de clases producto de la pandemia del COVID-19. Se trata de siete particulares pagados, cinco municipales y nueve corresponden a jardines infantiles particulares pagados, seg\u00fan reporta el diario La Segunda.  Entre quienes piden volver a clases se encuentran los colegios Kilpatrick, Suizo, Mariano, Huel\u00e9n, Los Andes de Vitacura, Cordillera de Las Condes y Tabancura. En esa l\u00ednea, el ministro Ra\u00fal Figueroa plante\u00f3 que \"la prolongada suspensi\u00f3n de clases genera efectos negativos, tanto en el aprendizaje como en el desarrollo socioemocional de los ni\u00f1os y j\u00f3venes. En ese sentido, es importante que en la medida en que las condiciones sanitarias lo permitan podamos recuperar la experiencia escolar\". \"Siguiendo ese camino y bajo los tres pilares del plan retorno a clase, que son la seguridad, la voluntariedad y la gradualidad, es muy positivo ver c\u00f3mo establecimientos a lo largo del todo el pa\u00eds han solicitado la posibilidad de reabrir y ponerse a disposici\u00f3n de sus alumnos\", manifest\u00f3. Finalmente destac\u00f3 que hay m\u00e1s de 50 escuelas en todo el pa\u00eds que han vuelto a clases presenciales. ","47":" El ministro de Salud, Enrique Paris, se fue en picada contra Espacio P\u00fablico, luego del \u00faltimo informe del centro de estudios donde se\u00f1ala que los valores actuales de positividad podr\u00edan ser bajados \u201cartificialmente\u201d. En el habitual reporte del avance del Covid-19 en Chile, el secretario de Estado fue consultado al respecto y rest\u00f3 validez al an\u00e1lisis, refiri\u00e9ndose a sus autores como \u201cacad\u00e9micos entre comillas\u201d y dijo que sus apreciaciones representan un \u201cinsulto\u201d para los funcionarios de la salud.   \u201cEsta acusaci\u00f3n que se encubre bajo un manto de un centro de estudios y un centro acad\u00e9mico me parece grav\u00edsima. Es imposible que hayan est\u00edmulos -no s\u00e9 de qu\u00e9 tipos, ojal\u00e1 lo aclararan- que permitan bajar artificialmente el porcentaje de resultados de la PCR\u201d, parti\u00f3 se\u00f1alando el secretario de Estado. Paris a\u00f1adi\u00f3 que \u201cac\u00e1 hay palos porque bogas y palos porque no bogas, si baja la PCR reclaman, si sube la PCR reclaman\u201d. \u201cAc\u00e1 hay una acusaci\u00f3n grav\u00edsima en contra del sistema de salud primaria, en contra de los municipios, contra el personal que trabaja tomando los test. \u00bfUsted se imagina que le van a estar pagando, estimulando para que tomen los test solo a las personas sanas? Est\u00e1 acusaci\u00f3n tiene que hacerse ante la justicia y desaf\u00edo a este centro que haga la acusaci\u00f3n\u201d, precis\u00f3. El ministro insisti\u00f3 en que \u201cesto es inaceptable. Aceptamos las cr\u00edticas, yo cuando asum\u00ed, lo hice como ministro dialogante y convocante, pero cuando se llega a estos l\u00edmites de acusar que artificialmente se est\u00e1n bajando las cifras mediante est\u00edmulos a las personas, yo lo encuentro ya fuera de todo el l\u00edmite\u201d. El informe realizado por los investigadores Camila G\u00f3mez, Catalina G\u00f3mez, Eduardo Engel, Diego Pardow y Pablo Simonetti, se\u00f1ala que \"est\u00e1 claro que los valores actuales de positividad (definida como la fracci\u00f3n de tests PCR realizados que da positivo) son mucho m\u00e1s bajos que los que alcanz\u00f3 Chile en los peores momentos, cuando a mediados de junio los promedios semanales a nivel nacional llegaron a 33 %. Sin embargo, los valores que se est\u00e1n reportando en semanas recientes podr\u00edan ser artificialmente bajos, pues existen incentivos para hacer tests a personas con baja probabilidad de estar contagiadas\". Esta no es la primera vez que Paris se indigna con el centro de estudios. En agosto el ministro reproch\u00f3 el concepto de \u201cruleta rusa\u201d empleado por la entidad en uno de sus an\u00e1lisis. \u201cHablar de ruleta rusa es un t\u00e9rmino poco acad\u00e9mico y poco serio Secretario de Estado critic\u00f3 que se les ponga \"motes agresivos o despectivos sobre el trabajo que hace este Ministerio de Salud\u201d, dijo. A principios de septiembre, respondi\u00f3 otro informe de la entidad se\u00f1alando que tiene una \u201cserie de inexactitudes\u201d. En cuanto al balance sobre el Covid-19 en el pa\u00eds, el subsecretario de Redes Asistenciales, Arturo Z\u00fa\u00f1iga report\u00f3 1372 nuevos contagios y 24 fallecidos en las \u00faltimas 24 horas. En cuanto a los contagiados, el subsecretario Z\u00fa\u00f1iga detall\u00f3 que 1016 de ellos son con s\u00edntomas, 325 asintom\u00e1ticos y otros 31 no notificados. Con esta actualizaci\u00f3n, el n\u00famero de contagiados totales desde el inicio de la pandemia asciende a 449.903, y los fallecidos ascienden a 12.345. Adem\u00e1s hay 12.393 casos activos. Al inicio del reporte, el ministro Paris destac\u00f3 que \"ocho regiones han disminuido sus casos en los \u00faltimos 14 d\u00edas. De todas maneras, nos preocupa Magallanes y tenemos un equipo del Minsal apoyando desde el d\u00eda lunes\". Por otra parte, la subsecretaria de Redes Asistenciales, Paula Daza explic\u00f3 los alcances del permiso para viajes interregionales. Al respecto dijo que este permiso aplicar\u00e1 para comunas que est\u00e9n en las fases, 3, 4 y 5 del Plan Paso a Paso. \"Se requerir\u00e1 permiso de la Comisar\u00eda Virtual y Pasaporte Sanitario\". En tanto, la subsecretaria de Prevenci\u00f3n del Delito, Katherine Martorell detall\u00f3 que en la Regi\u00f3n Metropolitana, las comunas de Quinta Normal, La Pintana, Buin, Lo Prado, Cerro Navia, Conchal\u00ed, Puente Alto y Lo Espejo avanzar\u00e1n a Transici\u00f3n a partir del lunes. Tambi\u00e9n en la RM, pasan a Preparaci\u00f3n Calera de Tango, Til Til, Talagante, Lo Barnechea, Estaci\u00f3n Central, Pe\u00f1alol\u00e9n, Padre Hurtado, Pedro Aguirre Cerda, Lampa, Isla de Maipo, Santiago y Quilicura. En la Regi\u00f3n de Antofagasta, las comunas de Mejillones y Antofagasta tambi\u00e9n avanzar\u00e1n a Transici\u00f3n, lo mismo que Lanco y Panguipulli en Los R\u00edos; La Serena y Coquimbo (Coquimbo); Linares (Maule); La Cruz (Valpara\u00edso) y Pozo Almonte (Tarapac\u00e1). Finalmente, en la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n, la comuna de Coyhaique entra en cuarentena, lo mismo que Ercilla Lonquimay y Teodoro Schmidt en La Araucan\u00eda. ","48":" La Corte de Apelaciones de Talca orden\u00f3 a la AFP Modelo entregar la totalidad de sus fondos a Mauricio Brunetti, funcionario p\u00fablico de 61 a\u00f1os que pidi\u00f3 el retiro total de su dinero debido a que sufre una enfermedad irreversible. El fallo de la Segunda Sala del tribunal de alzada establece que Brunetti -quien sufre de un c\u00e1ncer cerebral- ingres\u00f3 al sistema en 1986 y acumul\u00f3 un monto de 168.935.013 pesos acumulados, los que tendr\u00e1n que ser entregados en su totalidad. El dictamen sostiene que el afiliado \"alega la existencia de urgentes y onerosos tratamientos m\u00e9dicos que debe soportar debido a estar padeciendo una enfermedad irreversible y que tendr\u00eda escasas posibilidades de sobrevivir a esa afecci\u00f3n de su salud, haciendo inviable su derecho a obtener alg\u00fan tipo de beneficio de seguridad social\". \"La necesidad de analizar aquellas circunstancias de gravedad y urgencia aparecen debidamente satisfechas en este caso, ya que frente a la necesidad de tratamientos m\u00e9dicos que aparecen como imprescindibles ante la gravedad del diagn\u00f3stico m\u00e9dico, generalmente de alto costo, no satisfechos por el ente estatal\", agrega el documento. \"De esa forma, los jueces aplican el ordenamiento jur\u00eddico en su integridad y armon\u00eda con las distintas normas que lo constituyen, respetando la estructura jer\u00e1rquica que se les reconoce a los diversos cuerpos legales que lo integran\". Finalmente, el dictamen sostiene que \"en este caso, del derecho de propiedad sobre los dineros que integran y componen los fondos previsionales del recurrente,cuyo dominio, como ya se dijo, no se encuentra discutido por la A. F. P. Modelo , m\u00e1s a\u00fan, lo reconoce expresamente\". ","49":" El Fiscal Nacional,Jorge Abbott, rechaz\u00f3 de plano la petici\u00f3n de los abogados de los acusados en el caso SQM, quienes intentaron infructuosamente separar los juicios, ad portas la audiencia de preparaci\u00f3n del juicio oral de esta emblem\u00e1tica causa de corrupci\u00f3n en la pol\u00edtica, programada para el 5 de octubre.  Los abogados sostienen que el juicio podr\u00eda durar m\u00e1s de un a\u00f1o, por lo que pidieron que \u201cel Ministerio P\u00fablico adopte (...) las medidas procesales pertinentes para poder seriamente darle curso progresivo a la causa (...) y, de este modo, respetar principios elementos del debido proceso, como el derecho a juicio oral y ser juzgado en un plazo razonable\u201d. As\u00ed,requirieron que \u201ctome las medidas procesales necesarias para el enjuiciamiento diferenciado de nuestros representados\". En este caso, Longueira est\u00e1 imputado por cohecho, debido a los correos electr\u00f3nicos que tuvo con Contesse, en las que abordaban el proyecto de ley sobre royalty minero en 2010. Si bien en su momento la Fiscal\u00eda lo imput\u00f3 adem\u00e1s por m\u00faltiples delitos tributarios, la investigaci\u00f3n por este delito no prosper\u00f3 dada la falta de acci\u00f3n penal por parte del Servicio de Impuestos Internos en contra del pol\u00edtico UDI. Contesse, por su parte, est\u00e1 acusado de soborno y delitos tributarios, mientras los restantes involucrados enfrentan cargos tambi\u00e9n por temas tributarios. Sin embargo, Abbott les respondi\u00f3 que \u201cla investigaci\u00f3n est\u00e1 a cargo de la fiscal regional de Valpara\u00edso\u201d Claudia Perivancich, quien ya hab\u00eda negado el pasado 8 de septiembre pasado la misma petici\u00f3n, bajo el argumento que dado que la causa se encuentra en \u201cla fase procesal intermedia (...) el Ministerio P\u00fablico carece de facultades parar agrupar o separar investigaci\u00f3n, como s\u00ed lo autoriza el legislador en la etapa de investigaci\u00f3n\u201d. Por eso, Abbott subraya que \u201cvuestra petici\u00f3n ya ha sido resueltapor quien tiene competencia para pronunciarse al respecto, como es la fiscal regional de Valpara\u00edso, quien de acuerdo a diversos fundamentos ha negado lugar a lo solicitado\". Cualquier modificaci\u00f3n, como la que solicitan los representantes de los formalizados, debiera ser materia de resoluci\u00f3n del Octavo Juzgado de Garant\u00eda durante el desarrollo de la audiencia de preparaci\u00f3n de juicio oral. ","50":" Frente Amplio reaccion\u00f3 a las declaraciones emitidas este lunes por el ministro vocero de Gobierno, Jaime Bellolio, quien afirm\u00f3 que ante la eventual elecci\u00f3n de una convenci\u00f3n encargada de redactar una nueva Constituci\u00f3n, esta deb\u00eda contar con un qu\u00f3rum de 2\/3 para aprobar las normas que estar\u00e1n en una hipot\u00e9tica nueva Constituci\u00f3n. \u201cFrente a estas declaraciones queremos recalcar ante la opini\u00f3n p\u00fablica que nos parece una grave intromisi\u00f3n a la autonom\u00eda constitucional que debe tener una eventual convenci\u00f3n electa por la ciudadan\u00eda, ya sea mixta o constitucional\u201d, se\u00f1alaron a trav\u00e9s de un comunicado. \"De acuerdo al art\u00edculo 133 de la Constituci\u00f3n, producto de la reforma constitucional que dio origen al actual proceso constituyente, es tarea de la convenci\u00f3n electa redactar su propio reglamento, en el que debe definir su forma de deliberaci\u00f3n y votaci\u00f3n de las normas\u201d, a\u00f1adieron. \u201cJunto a esta disposici\u00f3n, en la misma reforma queda claramente expresado que la votaci\u00f3n final del texto corresponde de forma exclusiva y soberana al pueblo de Chile, a trav\u00e9s del plebiscito de salida, donde debe ser aprobado con mayor\u00eda simple\u201d, agregaron. En esa l\u00ednea, desde el partido hacen un llamado \"al Presidente de la Rep\u00fablica y a sus ministros a no entrometerse en el proceso constitucional m\u00e1s all\u00e1 de sus facultades, dejando que las instituciones funcionen de acuerdo a los l\u00edmites que la ley dispone\u201d. \u201cEs un deber de todos y todas garantizar el respeto de este proceso democr\u00e1tico, para ello debemos abandonar la l\u00f3gica del temor a los vetos rec\u00edprocos y confiar en la capacidad de deliberaci\u00f3n del pueblo chileno profundizando los mecanismos de participaci\u00f3n ciudadana en vez de interpretaciones ma\u00f1osas que intenten bloquear sus leg\u00edtimos deseos\u201d, advierten. En el acuerdo firmado el pasado 15 de noviembre, se estableci\u00f3 que las normas deber\u00e1n ser votadas con qu\u00f3rum de 2\/3, lo que se ratific\u00f3 en la reforma constitucional que habilit\u00f3 el plebiscito. ","51":" El ministro de Educaci\u00f3n, Ra\u00fal Figueroa sali\u00f3 al paso de la arremetida del Colegio de Profesores que ayer, junto al presidente de la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n de la C\u00e1mara, Juan Santana, y diversas organizaciones entregaron una carta exigiendo no volver a clases presenciales.  A juicio del titular del Mineduc, \"hoy ya tenemos lugares del pa\u00eds con clases presenciales, tenemos del orden de 40 establecimientos funcionando y m\u00e1s de 120 que solicitaron volver a clases\" e insisti\u00f3 en que \"lo importante es que no podemos dejar de hacer el esfuerzo\". Respecto a las condiciones para que se concrete el regreso a las aulas de clases, el secretario de Estado manifest\u00f3 que \"debe trabajarse con una mirada local y no con una especie de totalitarismo donde la \u00fanica condici\u00f3n es que no pase nada\". Adem\u00e1s, aclar\u00f3 que \"nadie est\u00e1 imponiendo un regreso a clases. Entendemos que exista temor y el que sea voluntario permite que sea muy centrado en las necesidades de las comunidades\". \"Los sostenedores que anticiparon que no abrir\u00e1n sus establecimientos le est\u00e1n haciendo un flaqu\u00edsimo favor a una parte de su comunidad que quiere y necesita ir al colegio\", agreg\u00f3. ","52":" Durante la sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n de la C\u00e1mara Alta, la senadora dem\u00f3crata cristiana, Yasna Provoste, emplaz\u00f3 a las autoridades del Ministerio de Educaci\u00f3n (Mineduc), tras la falta de informaci\u00f3n con la que se han desarrollado los llamados al retorno a clases presenciales en los distintos niveles del sistema educacional. Lo anterior, sucedi\u00f3 en el an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n que afecta a las funcionarias y funcionarios de la Junta Nacional de Jardines Infantiles (JUNJI), debido a la poca claridad y la constante presi\u00f3n para el retorno de la educaci\u00f3n inicial en el contexto de la pandemia Covid-19. Al respecto, la legisladora manifest\u00f3 su preocupaci\u00f3n ante el delicado panorama y reiter\u00f3 las dudas que se han planteado en sesiones anteriores, sobre normas y protocolos que acompa\u00f1ar\u00edan este proceso. \u201cEl 10 de agosto nosotros tuvimos en esta Comisi\u00f3n al ministro de Educaci\u00f3n. En esa oportunidad se le formularon preguntas, dudas que hasta el d\u00eda de hoy no han sido respondidas, y las intervenciones, tanto de la subsecretaria de Educaci\u00f3n Parvularia como de la vicepresidenta de la JUNJI, tampoco se hacen cargo\u201d, comenz\u00f3 contextualizando Provoste, integrante de la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n del Senado. Ante este escenario, la congresista volvi\u00f3 a plantear una serie de preguntas, las cuales \u2013denuncia- a\u00fan no ha sido atendidas por las autoridades de gobierno: \u201cQu\u00e9 se entiende por seguridad y cu\u00e1les son las condiciones que hoy d\u00eda son exigibles para que hoy se arriesgue la salud de ni\u00f1os y ni\u00f1as. Cu\u00e1les son las condiciones sanitarias que se establecen para determinar lo que se entiende por un Jard\u00edn seguro. Qu\u00e9 recursos est\u00e1n asociados a los jardines para que puedan cumplir esas condiciones, dado que la vicepresidenta de la JUNJI dijo que no todos los jardines tienen las condiciones de seguridad\u201d. Asimismo, Provoste continu\u00f3 preguntando sobre \u201ccu\u00e1les son las medidas de seguridad para las funcionarias y funcionarios de los jardines infantiles y qu\u00e9 estudios se han realizado para el transporte p\u00fablico de las y los trabajadores\u201d. Finalmente, la parlamentaria DC argument\u00f3 que \u201cla subsecretaria de Educaci\u00f3n Parvularia ha se\u00f1alado que a los ni\u00f1os no se les podr\u00e1 pedir la distancia f\u00edsica, porque \u2018ser\u00eda una utop\u00eda\u2019 plantearlo. Todas las recomendaciones del mundo cient\u00edfico se\u00f1alan que el distanciamiento f\u00edsico es fundamental. Me gustar\u00eda saber cu\u00e1l es el estudio que ha hecho la Subsecretar\u00eda para se\u00f1alar que nuestros ni\u00f1os no se van a someter al distanciamiento f\u00edsico y que no les va a pasar nada\u201d. ","53":" La mesa del Senado que encabeza Adriana Mu\u00f1oz (PPD) plante\u00f3 suspender de sus funciones al secretario de la Corporaci\u00f3n, el exfiscal Ra\u00fal Guzm\u00e1n, sobre quien pesa una inminente formalizaci\u00f3n por infracci\u00f3n al art\u00edculo 318 del C\u00f3digo Penal por el controvertido episodio de su visita a un restaurante de San Miguel en plena pandemia. Sin embargo, a nivel del Congreso, la palabra final la tiene la Comisi\u00f3n de R\u00e9gimen Interno -que tiene a su cargo la supervigilancia del orden administrativo e interno de los servicios de la Corporaci\u00f3n- que podr\u00eda ser citada para hoy o a m\u00e1s tardar el mi\u00e9rcoles.    Cabe recordar que el 25 de junio pasado, el secretario del Senado fue protagonista de una pol\u00e9mica al ser fotografiado en el restaurante \"Loyola\", junto al fiscal Patricio Rosas y el asesor Roberto Contreras, sin mascarilla ni distanciamiento social en plena pandemia de COVID-19. En tanto, los acompa\u00f1antes de Guzm\u00e1n, el fiscal Patricio Rosas y el asesor de la Fiscal\u00eda Sur, Roberto Contreras, se encuentran suspendidos de sus cargos por ese hecho. Adem\u00e1s, hoy se conoci\u00f3 que el fiscal administrativo Christian Toledo formul\u00f3 cargos en contra de ambos tras acreditar su responsabilidad disciplinaria. Si bien la mayor\u00eda de los senadores ha decidido guardar silencio y no pronunciarse frente al caso Guzm\u00e1n, quien podr\u00eda ser formalizado por concurrir a un restaurante en plena pandemia, infringiendo las disposiciones sanitarias, la senadora DC Yasna Provoste admiti\u00f3 que \u201cobviamente es una situaci\u00f3n inc\u00f3moda para el Senado\u201d Seg\u00fan precis\u00f3 Adriana Mu\u00f1oz, han\u201cpropuesto a las distintas bancadas establecer algunas medidas, no sancionatorias, porque siempre partimos del principio de presunci\u00f3n de inocencia\", pero que ante la resistencia de algunos senadores\"no hemos podido tomar ninguna decisi\u00f3n porque esta tiene que ser colectiva\u201d. \u201cLa decisi\u00f3n de R\u00e9gimen Interno ha sido, desde el principio, que mientras el tema siguiera en tribunales, el Senado iba a esperar el resultado de esas diligencias. Y los senadores se han mantenido en esa posici\u00f3n, pese a que nosotroscomo mesa hemos insistido en quehay una incomodidad con la situaci\u00f3n medi\u00e1tica que se ha instaladopor el hecho de que una persona que est\u00e1 siendo investigada siga en sus funciones\", a\u00f1adi\u00f3. Cabe recordar que la semana pasada el secretario se refiri\u00f3 a la indagatoria en su contra y destac\u00f3 que no ha pensado renunciar ni\u201cnadie me ha sugerido renunciar al cargo\u201d. ","54":" El ministro de fuero de la Corte de Apelaciones, Juan Crist\u00f3bal Mera dict\u00f3 la primera sentencia civil en contra del ex Presidente Eduardo Frei Ruiz-Tagle, luego de la demanda del Banco de Chile por una deuda impaga de 50 millones de pesos. Sin embargo, la resoluci\u00f3n puede ser recurrida ante la Corte de Apelaciones de Santiago con el objetivo de revocar la sentencia de Mera. Vale destacar que el ex jefe de Estado enfrenta otras 13 demandas sustanciadas por ministros de fuero que est\u00e1n en tramitaci\u00f3n. La mayor\u00eda de estos recursos judiciales fueron interpuestos por otros bancos y empresas de factoring. Por otra parte, la magistrada de fuero Soledad Melo orden\u00f3 el 3 de agosto pasado el embargo de una camioneta Cherokee perteneciente a Frei, debido a una deuda con el banco Security. Adem\u00e1s, el ex Mandatario present\u00f3 una querella en contra de su hermano Francisco Freiante el S\u00e9ptimo Juzgado de Garant\u00eda de Santiago, por los delitos de estafa y apropiaci\u00f3n indebida. La causa est\u00e1 a cargo del fiscal Centro Norte Francisco Jacir, y se suma a otras cuatro acciones judiciales por hechos similares, interpuestas por empresas afectadas. ","55":" La Fiscal\u00eda asegur\u00f3 que \"no ha filtrado informaci\u00f3n ni opinado\" sobre la investigaci\u00f3n que recae sobre el exministro de Salud, Jaime Ma\u00f1alich, por la pol\u00e9mica de los n\u00fameros de las muertes por Covid-19 en el pa\u00eds. En Twitter, el Ministerio P\u00fablico aclar\u00f3 que \"la presentaci\u00f3n hecha ante la Corte Suprema es p\u00fablica, al igual que los documentos que la acompa\u00f1an\". Jaime Ma\u00f1alich dijo esta ma\u00f1ana a El Mercurio que hay una \"conducta inadecuada, por decir lo propio, que en una investigaci\u00f3n desformalizada haya una filtraci\u00f3n masiva de datos de lo que se est\u00e1 investigando, y eso le produce un da\u00f1o a la investigaci\u00f3n\". Eso s\u00ed, consultado por la posici\u00f3n que tiene la fiscal\u00eda al se\u00f1alar que implement\u00f3 un sistema sui g\u00e9neris para la recolecci\u00f3n de datos, en la investigaci\u00f3n que realiza tras la denuncia hecha por el alcalde Daniel Jadue en su contra, los subsecretarios Paula Daza y Arturo Z\u00fa\u00f1iga como tambi\u00e9n contra el Presidente Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, el exjefe del Minsal se\u00f1al\u00f3 que \"lo sui g\u00e9neris e ins\u00f3lito de lo que sostiene la fiscal\u00eda es que en Chile o en el mundo debi\u00f3 existir una forma perfecta de luchar contra esta pandemia, cuando eso est\u00e1 muy lejos de la realidad\". Respecto a la entrega de sus correos, solicitados por la Fiscal\u00eda en el marco de la investigaci\u00f3n, y que el doctor y actual titular de la cartera Enrique Paris se neg\u00f3 a entregar Ma\u00f1alich dijo, adem\u00e1s, que \"hay informaci\u00f3n delicada de pacientes y por lo tanto, si yo libero correos sin una instrucci\u00f3n clara, estoy pasando por encima la ley y es un motivo de acusaci\u00f3n constitucional y un delito\". ","56":" El Partido Comunista emiti\u00f3 un comunicado para revelar su postura frente al informe de la Misi\u00f3n Internacional de la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas (ONU), seg\u00fan el cual el presidente Nicol\u00e1s Maduro y otras altas autoridades del pa\u00eds han incurrido en cr\u00edmenes de lesa humanidad. Desde el PC dicen que, sin pretensi\u00f3n de responder por el estado Venezolano, \"manifestamos que confiamos en los esfuerzos que el gobierno de ese pa\u00eds despliega actualmente y seguir\u00e1 desarrollando, con el apoyo de la comunidad internacional, para superar la crisis que experimenta\".  Junto con valorar la reciente renovaci\u00f3n del pacto de cooperaci\u00f3n entre el gobierno de Venezuela y la Oficina de la Alta Comisionada de la ONU para los Derechos Humanos (ACNUD), los comunistas dijeron que, coincidentemente, \"ha aparecido un 'informe' sobre la situaci\u00f3n de derechos humanos en Venezuela, a la par con la gira que Mike Pompeo, Secretario de Estado de los EE.UU, realiza a Colombia, Brasil y Guyana, con la manifiesta intenci\u00f3n de apoyar a los sectores golpistas en Venezuela, que encabezados por Guaid\u00f3 insisten en la intervenci\u00f3n extranjera, ante su derrota en el pa\u00eds\". Ello, para el PC, \"contempla el uso y abuso de este 'informe'. La declaraci\u00f3n del Partido Comunista chileno destaca que Am\u00e9rica Latina sufre \"una crisis de proporciones en materia de derechos humanos\" y ponen como ejemplo casos registrados en Colombia, Bolivia y Chile. \"Ninguno de estos casos ha merecido la atenci\u00f3n suficiente de un \u00f3rgano internacional\", aseguran. Dicen que la acusaci\u00f3n contra Venezuela contenida en el informe de la ONU, \"es fruto de un trabajo desarrollado desde fuera del pa\u00eds, un texto redactado en base a versiones obtenidas a distancia, en el que no se ha tenido un intercambio real con las autoridades de ese Estado, es decir, carente de pruebas f\u00e1cticas, por lo que no es una visi\u00f3n de conjunto de las situaciones que se han vivido, por lo que sus referencias a actos re\u00f1idos con los derechos humanos tiene carencias de rigurosidad\". Adem\u00e1s, sobre el contenido del texto, donde se se\u00f1ala que Venezuela contin\u00faa sufriendo una hiperinflaci\u00f3n y una severa escasez de alimentos y medicinas, el PC critica que \"no dice una palabra sobre el bloqueo y la injerencia extranjera encabezada por los Estados Unidos y Colombia que es la principal causa de esa situaci\u00f3n. Tampoco menciona el retorno masivo de venezolanos a su pa\u00eds en el \u00faltimo tiempo, del que los chilenos somos testigos directos\". El PC estima que las pr\u00f3ximas elecciones parlamentarias del 6 de diciembre de este a\u00f1o en Venezuela \"ofrecen una oportunidad de soluci\u00f3n por la v\u00eda de la decisi\u00f3n popular y democr\u00e1tica\". Pero consideran que el proceso \"est\u00e1 en peligro, y podr\u00eda servir a ello la recomendaci\u00f3n final del informe, que (...) sugiere iniciar acciones legales contra personeros del Estado venezolano de acuerdo a la legislaci\u00f3n interna pertinente de cada pa\u00eds\". Expuestos sus argumentos, ,el Partido Comunista dice que \"rechaza, denuncia y alerta sobre la escalada comunicacional, diplom\u00e1tica y de presi\u00f3n hacia terceros pa\u00edses, articulada desde la administraci\u00f3n de EE.UU, de la que el gobierno de Chile se hace parte, con el fin de desestabilizar, desacreditar e intervenir en este proceso electoral y crear condiciones para una nueva crisis con prop\u00f3sitos desestabilizadores\". Al mismo tiempo rechaza \"el doble discurso de quienes en Chile se procuran presentar como defensores de los derechos humanos y nada dicen respecto de la represi\u00f3n por todos conocida, en nuestro propio pa\u00eds, con resultado de muertes y lesiones invalidantes graves, contra las manifestaciones populares, o aquellos que ejercieron como c\u00f3mplices y encubridores de los cr\u00edmenes cometidos por la dictadura y que pretenden aprovechar el 'informe' para levantar su alica\u00edda campa\u00f1a por el rechazo de una Nueva Constituci\u00f3n, mediante una campa\u00f1a comunicacional odiosa y mentirosa\". \"El Partido Comunista de Chile no se prestar\u00e1 para una nueva escalada internacional contra Venezuela, promovida desde los EE.UU\", sentenciaron. ","57":" \"Esta isla deshabitada, de casi 50.000 acres, cuenta con m\u00e1s de 44 millas de costa y alberga una gran variedad de flora y fauna\", se\u00f1ala el anuncio que, adem\u00e1s, pone \u00e9nfasis en la variedad marina que habita el lugar, que incluye \"ballenas azules, jorobadas, sei y francas australes, as\u00ed como orcas y delfines\".  \"Esc\u00e1ndalo: Guafo, la paradis\u00edaca isla en Chile que los mapuches adoran y los ricos buscan comprar por US$20 millones\", titul\u00f3 el diario argentino Clar\u00edn al conocerse la noticia. \"La isla de 20 mil hect\u00e1reas se ofreci\u00f3 en el mercado inmobiliario del jet-set por 20 millones de d\u00f3lares\", a\u00f1adi\u00f3 el medio argentino. Reconocida como un \u00e1rea de gran relevancia, tanto cultural como en biodiversidad, las aguas circundantes a Isla Guafo buscan ser protegidas a trav\u00e9s de la declaratoria de un Espacio Costero Marino de Pueblos Originarios (ECMPO). Actualmente la isla es propiedad conjunta de los empresarios Paul Fontaine y Rodrigo Dan\u00fas, este \u00faltimo sobrino del general Luis Dan\u00fas Covian, quien se desempe\u00f1\u00f3 como ministro de Econom\u00eda durante la dictadura militar de Augusto Pinochet. Los activistas ambientales denunciaron r\u00e1pidamente esta apropiaci\u00f3n del territorio y sus aguas al mejor postor. \"Estamos pidiendo al Gobierno que considere regresar la isla\", dijo Cristian Chiguay, lonko o l\u00edder de once comunidades Lafquenches de Quell\u00f3n, uno de los grupos que conforman el pueblo nativo mapuche, que forman parte de un plan para conservar los caladeros ancestrales de la isla. \"La isla es el punto de entrada al Golfo de Corcovado, que es el lugar de alimentaci\u00f3n m\u00e1s importante para las ballenas azules y jorobadas en la costa chilena\u201d, dijo Yacqueline Montecinos, jefa de conservaci\u00f3n de la biodiversidad marina de WWF, citada por el diario brit\u00e1nico. El medio asegur\u00f3, adem\u00e1s, que Guafo es una de las seis islas chilenas actualmente a la venta en Private Islands Inc. Su cotizaci\u00f3n, no obstante, habr\u00eda sido retirada de Sotheby's Realty esta semana, aparentemente en medio del inter\u00e9s de los medios. Como se\u00f1ala el diario brit\u00e1nico, el territorio tambi\u00e9n alberga la mayor colonia de pardelas del mundo, una colonia de lobos finos australes, una poblaci\u00f3n reproductora de nutrias marinas en peligro de extinci\u00f3n y ping\u00fcinos de Magallanes. Por el lado de la flora, el \u00e1rea tambi\u00e9n alberga una especie rara de \u00e1rbol de Congonilla. ","58":" Por medio de una declaraci\u00f3n, parlamentarios y parlamentarias del Frente Amplio proponen facilitar la inscripci\u00f3n de candidaturas independientes a la Convenci\u00f3n Constitucional, para as\u00ed permitir que las y los candidatos re\u00fanan las firmas necesarias para oficializar sus postulaciones a trav\u00e9s de plataformas digitales con el uso de la Clave \u00danica. \"Como parlamentarias y parlamentarios del Frente Amplio siempre hemos estado comprometidos por los cambios y construyendo alternativas de organizaci\u00f3n. En ese sentido, empatizamos con ciudadanos y ciudadanas independientes que demandan participar en igualdad de condiciones en el proceso electoral para la conformaci\u00f3n de una Convenci\u00f3n Constitucional, evitando as\u00ed un excesivo poder de los partidos pol\u00edticos en desmedro de quienes hoy no tienen militancia pol\u00edtica\", se\u00f1alan desde el conglomerado. En este sentido, el Frente Amplio sostiene que \"el contexto del proceso constituyente lo enfrentamos con el castigo propio de los mecanismos proporcionales a la divisi\u00f3n de los espacios pol\u00edticos, por lo que necesitamos un gran esfuerzo de unidad entre los distintos sectores de la sociedad civil, militantes e independientes que aspiran a la construcci\u00f3n de una sociedad justa, igualitaria y sin abusos\". Dado este escenario, es que desde la coalici\u00f3n opositora proponen\"facilitar la inscripci\u00f3n de candidaturas independientes a la Convenci\u00f3n Constitucional. Esto, permitiendo que las y los candidatos re\u00fanan las firmas necesarias para oficializar sus postulaciones a trav\u00e9s de plataformas digitales con el uso de la Clave \u00danica. \"Adem\u00e1s, empujaremos el establecimiento de reglas de financiamiento especiales para independientes a fin de facilitar la puesta en marcha de sus candidaturas\", agregan. \"Como coalici\u00f3n somos partidarios de que las y los candidatos independientes tengan la posibilidad de construir pactos, no s\u00f3lo entre independientes, sino tambi\u00e9n junto a partidos pol\u00edticos con quienes compartan un proyecto o ideario com\u00fan, con el objetivo de potenciar su participaci\u00f3n en el proceso electoral. Algunos de estos aspectos requieren voluntad de los \u00f3rganos ejecutivos y otros de una reforma constitucional que esperamos pueda ser aprobada con prontitud\", precisan. Por \u00faltimo, el Frente Amplio hace un llamado a que desde todos los partidos pol\u00edticos \"se escuche el llamado a la renovaci\u00f3n de dirigencias pol\u00edticas, que no haya silla musical y que se logre establecer una conversaci\u00f3n sincera y horizontal con quienes se han movilizado colectivamente por los cambios, pero que hoy no tienen una militancia pol\u00edtica\". ","59":" Se acercan las Fiestas Patrias, las que est\u00e1n marcadas por la pandemia del COVID-19, por lo que no ser\u00e1n unas celebraciones como estaban habituados los chilenos, llenas de reuniones familiares y viajes a residencias en la costa. En el Gobierno, se han tomado en serio esta fiscalizaci\u00f3n, sobretodo en este punto del viaje a las segundas viviendas. Por tal motivo, desde que comenz\u00f3 esta aduana sanitaria, los fiscalizadores ya han regresado 14 mil veh\u00edculos, seg\u00fan detall\u00f3 la ministra de Transportes, Gloria Hutt. \u201cHay 14 mil veh\u00edculos devueltos, as\u00ed que creo que hay todav\u00eda una disciplina que est\u00e1 faltando por parte de las personas, la informaci\u00f3n ha sido abundante respecto a los requisitos que tienen que cumplirse para hacer viajes. Aqu\u00ed el llamado es a permanecer en los lugares de residencia, no viajar si es que no hay razones que puedan ser justificadas a trav\u00e9s de la documentaci\u00f3n que corresponde, que es el salvoconducto y el pasaporte sanitario\u201d, sostuvo. Las declaraciones las hizo mientras daba a conocer el primer balance oficial del Plan Nacional de Movilidad, el cual tiene como objetivo ampliar las opciones de transporte para as\u00ed reducir el riesgo de contagio de Covid-19. En esa l\u00ednea, explic\u00f3 que el flujo urbano, \u201cha estado variando en niveles bastantes consistentes\u201d. En cuanto al tr\u00e1fico en las carreteras, Hutt sostuvo que la proyecci\u00f3n que ten\u00edan \u201cera mayor tambi\u00e9n\u201d. Recordemos que dentro del plan \"Fond\u00e9ate en tu casa\", no se permiten los traslados entre regiones. Para eso, se establecer\u00e1n cordones sanitarios adicionales en las regiones de Valpara\u00edso y Metropolitana, el Gran Concepci\u00f3n y en Temuco y Padre las Casas, que regir\u00e1n entre el jueves 17 a las 18:00 horas y el domingo 20 a las 23:00 horas. De acuerdo al intendente de Valpara\u00edso, Jorge Mart\u00ednez, no se permitir\u00e1 el ingreso a ninguna persona a esa regi\u00f3n, incluso si se dirige a una comuna que no se encuentre en cuarentena. \"No puede entrar, la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso est\u00e1 cerrada, est\u00e1 prohibido entrar\", recalc\u00f3. Solo se autorizar\u00e1 el ingreso en casos muy excepcionales, como para asistir a un servicio funerario, a un tratamiento m\u00e9dico o si se trata de un servicio esencial. Incluso ser\u00e1n estrictos con los que muestren certificado de residencia, ya que han detectado irregularidades. ","60":" El papa Francisco demuestra que no le tiembla la mano a la hora de hacer limpieza en el Vaticano al forzar la retirada de uno de los hombres m\u00e1s fuertes de la Curia durante a\u00f1os y ahora prefecto de la Congregaci\u00f3n para las causas de los Santos, Angelo Becciu. Becciu se vio obligado a renunciar a los derechos del cardenalato y no podr\u00e1 participar en el c\u00f3nclave, tras ser salpicado por las irregularidades en la gesti\u00f3n del \u00d3bolo del San Pedro, la instituci\u00f3n que gestiona las platas que van para las obras de caridad y que estuvo implicada en irregularidades por una compra de un edificio en Londres que finalmente ha producido un agujero de 400 millones. En un comunicado a las 8 de la tarde de este jueves, el Vaticano informaba con un par de l\u00edneas, sin m\u00e1s explicaciones, que el papa aceptaba la renuncia presentada por Becciu a su cargo de prefecto, pero tambi\u00e9n a los derechos como cardenal. Sin embargo, el semanario L'Espresso public\u00f3 hoy una investigaci\u00f3n en la que afirmaba que Becciu habr\u00eda enviado fondos de la Conferencia Episcopal Italiana y una vez del \u00d3bolo di San Pedro a favor de la cooperativa \"Spes\", cuyo propietario y representante legal es su hermano Tonino. Becciu se defendi\u00f3 hoy en una rueda de prensa de las acusaciones de malversaci\u00f3n por enviar fondos vaticanos a la cooperativa de su hermano. \"Es todo extra\u00f1o. Me siento perdido. Ayer hasta las 18.02 me sent\u00eda amigo del papa, fiel al papa. Despu\u00e9s el papa me dice que ya no tiene confianza en m\u00ed porque los magistrados le han indicado que habr\u00eda cometido un acto de malversaci\u00f3n\", dijo. En su conferencia de prensa, Becciu, de 72 a\u00f1os, calific\u00f3 de \"surrealista\" la reuni\u00f3n con el papa. \"No entend\u00ed bien porque el papa me dec\u00eda esto, porque me ped\u00eda renunciar a los privilegios. Quiero saber m\u00e1s. Por qu\u00e9 esta gravedad. Como \u00e9l me present\u00f3 las cosas me parece que no est\u00e1n bien\", respondi\u00f3 Becciu a los periodistas que le recordaron que pocos cardenales y por hechos muy graves fueron obligados a renunciar a la p\u00farpura. \u201cEs verdad que he destinado dinero a Caritas. Estos 100.000 euros. Es algo que es funci\u00f3n del sustituto de la Secretaria de Estado. En 7-8 a\u00f1os nunca hab\u00eda realizado ninguna obra de apoyo a Cerde\u00f1a (su regi\u00f3n natal). S\u00e9 que en mi di\u00f3cesis est\u00e1 en emergencia sobre todo por el desempleo y quise destinar ese dinero a la Caritas. Ese dinero est\u00e1 a\u00fan all\u00ed\", aclar\u00f3 Becciu, quien asegur\u00f3 que nunca llegaron a la cooperativa del hermano que colabora con Caritas. Becciu asegur\u00f3 adem\u00e1s que para la compra del edificio de Londres \"no se toc\u00f3 el \u00d3bolo de San Pedro\", sino que el dinero lleg\u00f3 de un fondo de la Secretaria de Estado que ten\u00edan que hacer crecer y que durante el coloquio con el papa no se habl\u00f3 de esto. Respecto al otro hermano, que recibi\u00f3 contratos para realizar trabajos de carpinter\u00eda en los lugares donde Becciu trabaj\u00f3 en la nunciatura, el cardenal explic\u00f3 que es verdad que hizo algunas obras en Egipto por valor de 140.000 euros, pero que tampoco en esta ocasi\u00f3n ve\u00eda que fuese un delito. Becciu, de 72 a\u00f1os, no perder\u00e1 el t\u00edtulo de cardenal, pero no participar\u00e1 en un futuro c\u00f3nclave. Algo parecido ocurri\u00f3 en 2015 el cardenal y arzobispo em\u00e9rito de Edimburgo, Keith O'Brien, tambi\u00e9n fue obligado a renunciar a los derechos del cardenalato, tras las denuncias de varios sacerdotes por \"conductas impropias\" cuando d\u00e9cadas antes hab\u00eda ocupado un alto cargo en un seminario. En 2018, Theodore McCarrick, ex arzobispo de Washington, dej\u00f3 el cargo como cardenal y m\u00e1s adelante fue expulsado del sacerdocio, tras haber sido encontrado culpable de abusos a menores y adultos. En el siglo XX s\u00f3lo hab\u00eda renunciado como cardenal, el jesuita franc\u00e9s Louis Billot, al apoyar las cr\u00edticas al Papa P\u00edo XI lanzadas por la organizaci\u00f3n tradicionalista \"Action fran\u00e7aise\". <div class=\"u-responsive-video\"><\/div> ","61":" El Ministerio de Defensa surcoreano inform\u00f3 este jueves que Corea del Norte dispar\u00f3 a un funcionario sure\u00f1o desaparecido esta semana en la frontera entre ambos pa\u00edses y que inciner\u00f3 su cuerpo, un acto que calific\u00f3 de \"brutal\" y por el cual exigi\u00f3 explicaciones a Pionyang. El funcionario, de 47 a\u00f1os, identificado solo como \"A\", desapareci\u00f3 el pasado lunes cuando estaba a bordo de un barco del Ministerio de Pesca que se encontraba en ese momento a unos 10 kil\u00f3metros de la frontera mar\u00edtima occidental, la tensa y disputada L\u00ednea L\u00edmite Norte (LLN). Tropas norcoreanas \"hallaron al hombre en sus aguas y cometieron un acto brutal al dispararle e incinerar su cuerpo, seg\u00fan el exhaustivo an\u00e1lisis militar que hemos hecho de varios datos de inteligencia\", explic\u00f3 el Ministerio en un comunicado. \"Nuestro ej\u00e9rcito condena con dureza semejante acto brutal y urge al Norte a ofrecer una explicaci\u00f3n y a castigar a aquellos responsables. Tambi\u00e9n advertimos a Corea del Norte que toda responsabilidad sobre este incidente recae sobre ellos\", a\u00f1ade el texto. Es la primera vez que un civil surcoreano muere a manos del ej\u00e9rcito norcoreano desde noviembre de 2010, cuando un bombardeo norte\u00f1o sobre la isla de Yeonpyeong, justamente en la misma zona donde desapareci\u00f3 el funcionario, cost\u00f3 la vida a dos habitantes de la isla y a dos soldados. Antes de eso, en julio de 2008 soldados del Ej\u00e9rcito Popular de Corea (KPA) mataron a tiros a una sure\u00f1a que estaba realizando una visita tur\u00edstica al complejo tur\u00edstico norte\u00f1o del Monte Kumgang y que aparentemente entr\u00f3 en una zona militar restringida. Seg\u00fan la inteligencia analizada por Se\u00fal, una patrulla mar\u00edtima norcoreana encontr\u00f3 un d\u00eda despu\u00e9s de su desaparici\u00f3n a la deriva al funcionario, que llevaba un chaleco salvavidas y estaba agarrado a un objeto flotante, y lo subi\u00f3 a bordo. Al parecer el hombre fue interrogado por personal que usaba \"m\u00e1scara antig\u00e1s\" y horas despu\u00e9s, \"tras una orden superior\", fue ejecutado y su cad\u00e1ver, tras ser rociado con combustible, fue incinerado a bordo, dijo en rueda de prensa el responsable de operaciones del Estado Mayor Conjunto (JCS) surcoreano, Ahn Young-ho. Se cree que la brutal ejecuci\u00f3n puede responder a las medidas de Corea del Norte, de cerrar fronteras a cal y canto desde el inicio de la pandemia para combatir la COVID-19. Ahn a\u00f1adi\u00f3 que \"A\", del que solo se encontraron sus zapatos a bordo del buque del Ministerio de Pesca, aparentemente ten\u00eda intenci\u00f3n de desertar al Norte. Tambi\u00e9n indic\u00f3 que el Sur trat\u00f3 sin \u00e9xito de ponerse en contacto con el Norte en relaci\u00f3n con este caso, que promete volver a incrementar la tensi\u00f3n en la pen\u00ednsula. ","62":" El presidente de China, Xi Jinping, rechaz\u00f3 este martes ante la ONU todo \"intento de politizaci\u00f3n\" o \"estigmatizaci\u00f3n\" en torno a la pandemia del coronavirus, minutos despu\u00e9s de que el l\u00edder estadounidense, Donald Trump, llamara a hacer que Pek\u00edn rinda cuentas por \"infectar al mundo\" con la COVID-19. Xi, en un mensaje en video, subray\u00f3 que la respuesta a la enfermedad debe estar \"guiada por la ciencia\" y dar un papel clave a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), muy criticada por Trump. \"El virus ser\u00e1 derrotado. La humanidad ganar\u00e1 esta batalla\", insisti\u00f3 el l\u00edder chino, que hizo un llamamiento a la cooperaci\u00f3n internacional y a apoyar a los pa\u00edses m\u00e1s vulnerables. En ese sentido, destac\u00f3 que las posibles vacunas que China est\u00e1 desarrollando, con varias en la \u00faltima fase de ensayos cl\u00ednicos, ser\u00e1n consideradas un \"bien p\u00fablico global\" y se distribuir\u00e1n de forma prioritaria a pa\u00edses en desarrollo. Adem\u00e1s, asegur\u00f3 que China seguir\u00e1 compartiendo buenas pr\u00e1cticas, tratamientos y productos con el resto del mundo, insistiendo en que frente al virus lo que se necesita es m\u00e1s solidaridad. \"Cualquier intento de politizaci\u00f3n o estigmatizaci\u00f3n con este asunto debe recharzarse\", recalc\u00f3 Xi, que defendi\u00f3 tambi\u00e9n que las potencias deben poner de su parte para la recuperaci\u00f3n tras esta crisis, no solo dentro de sus fronteras, sino tambi\u00e9n en el resto del mundo. El presidente chino anunci\u00f3 as\u00ed que su Gobierno facilitar\u00e1 m\u00e1s fondos a la respuesta humanitaria de Naciones Unidas ante la pandemia y que extender\u00e1 su cooperaci\u00f3n con la organizaci\u00f3n en materia de desarrollo. Las palabras de Xi fueron emitidas en el hemiciclo de la Asamblea General unos minutos despu\u00e9s de la dura intervenci\u00f3n de Trump contra el rol de China durante la pandemia. Aunque el mensaje del presidente chino estaba grabado de forma previa y, por tanto no pudo responder directamente, su embajador ante Naciones Unidas apunt\u00f3 al presentar al discurso de su l\u00edder que China rechaza las \"acusaciones sin base\" en su contra. ","63":" \"Estoy dispuesto a apoyar a cualquier candidato que est\u00e9 comprometido con el pueblo trabajador de Brasil y contra Bolsonaro\", dijo Lula a Reuters el viernes en una entrevista por videoconferencia. Si \u00e9l mismo se presenta o no a las pr\u00f3ximas elecciones generales, Lula dijo que depende de los tribunales. El expresidente tiene dos condenas penales por soborno que le impiden presentarse a menos que pueda anularlas, adem\u00e1s de otras cinco acusaciones. El carism\u00e1tico l\u00edder dijo que su Partido de los Trabajadores, conocido como PT, apoyar\u00e1 a los partidos de izquierda y centroizquierda en las elecciones locales de noviembre para construir una oposici\u00f3n a Bolsonaro, a quien acus\u00f3 de no haber logrado sacar a Brasil de su peor crisis econ\u00f3mica y de salud p\u00fablica por la pandemia del coronavirus. Lula, uno de los pol\u00edticos m\u00e1s populares de Brasil, que gobern\u00f3 el pa\u00eds entre 2003 y 2010, sostiene que los casos de corrupci\u00f3n en su contra tuvieron una motivaci\u00f3n pol\u00edtica para impedir que volviera al poder y dijo que espera que las sentencias de corrupci\u00f3n puedan ser anuladas en la medida que surjan nuevas pruebas de parcialidad por parte de los fiscales. Lula est\u00e1 seguro de su lugar en los libros de historia por haber sacado a millones de personas de la pobreza y dijo que no hab\u00eda necesidad de un mea culpa por las fechor\u00edas cometidas por su partido. \"No hicimos todo lo que deb\u00edamos hacer, pero nunca antes un gobierno hab\u00eda hecho tanto por la inclusi\u00f3n social cuidando de los pobres, los negros y los ind\u00edgenas\", dijo. Si Lula fuera libre de postularse y las elecciones se celebraran hoy, empatar\u00eda con Bolsonaro en una segunda vuelta, seg\u00fan una encuesta del portal de noticias Poder360 de la semana pasada. La encuesta mostr\u00f3 que Lula era el favorito de las mujeres, los obreros, los j\u00f3venes y los mayores y los votantes con educaci\u00f3n universitaria, mientras que Bolsonaro ganar\u00eda los estados del cintur\u00f3n agr\u00edcola, el Amazonas e incluso el noreste, que alguna vez fue un basti\u00f3n de Lula, pero donde Bolsonaro ha avanzado con los pagos a las familias durante la pandemia. Lula, que cumplir\u00e1 75 a\u00f1os el mes que viene, dej\u00f3 la cuarentena en su casa de un suburbio industrial de Sao Paulo el jueves, por primera vez desde el 12 de marzo, para hacerse ex\u00e1menes m\u00e9dicos de rutina que lo encontraron en buen estado de salud. \"Hice todos los ex\u00e1menes para alguien que quiere vivir hasta los 120 a\u00f1os y todo es maravilloso. Tengo la energ\u00eda de un treinta\u00f1ero y el empuje pol\u00edtico de un veintea\u00f1ero\", brome\u00f3. El lunes, su partido lanzar\u00e1 un Plan de Reconstrucci\u00f3n Nacional que propondr\u00e1 recuperar la mayor econom\u00eda de Am\u00e9rica Latina de su peor ca\u00edda con fuertes inversiones industriales y la creaci\u00f3n de un nuevo programa de bienestar social que garantizar\u00e1 a las familias de bajos ingresos un estipendio de 600 reales al mes. Lula fue encarcelado en 2018 y pas\u00f3 560 d\u00edas tras las rejas hasta que fue liberado en noviembre del a\u00f1o pasado despu\u00e9s de que la Corte Suprema revoc\u00f3 un fallo anterior sobre si los acusados deb\u00edan ser encarcelados o no antes de que se agotaran todas sus apelaciones. El expresidente se enfrenta a otras seis acusaciones de corrupci\u00f3n. \"Estoy absolutamente convencido de mi inocencia. Me prohibieron porque sab\u00edan que iba a ganar de nuevo\", dijo. Candidato o no, Lula planea liderar su partido y comenzar a viajar por Brasil tan pronto como la pandemia amaine. Lo que dice que m\u00e1s desea es ser juzgado no por los tribunales sino por los votantes en una elecci\u00f3n en la que su partido se enfrentar\u00e1 al Bolsonaro por su legado de elevar la calidad de vida de los brasile\u00f1os pobres, especialmente en el noreste de Brasil, su tierra natal. \"Acabamos con el hambre y hay hambre de nuevo en Brasil\", dijo. ","64":" El presidente de Per\u00fa, Mart\u00edn Vizcarra, subray\u00f3 que su comportamiento \"ha sido siempre correcto\" y que no ha cometido \"ning\u00fan acto ilegal\", al presentar su defensa en el juicio pol\u00edtico abierto en su contra en el Congreso. El jefe de Estado acudi\u00f3 al pleno del Parlamento para dirigirse a los legisladores, antes de que debatan el pedido de destituci\u00f3n o vacancia presentado por incapacidad moral y que requiere 87 votos para ser aprobado.    \"El Per\u00fa no puede estar detenido por unos audios sin ninguna validez\", se\u00f1al\u00f3 Vizcarra en alusi\u00f3n a las grabaciones hechas por su exsecretaria Karem Roca. Vizcarra pidi\u00f3 \"sinceras disculpas\" a la ciudadan\u00eda por la crisis generada a ra\u00edz de los audios y remarc\u00f3 que \"el \u00fanico delito y \u00fanico ilegal comprobado hasta ahora es la grabaci\u00f3n clandestina\". \"Reconozco que es mi voz en uno de esos audios, lo que de ninguna manera voy a aceptar son las acusaciones\", agreg\u00f3 el mandatario. En los referidos audios se muestran las coordinaciones entre el presidente y su c\u00edrculo m\u00e1s cercano en el Palacio de Gobierno para ocultar la supuesta participaci\u00f3n del gobernante en la contrataci\u00f3n irregular del cantante Richard Swing en el Ministerio de Cultura. El mandatario afirm\u00f3 que las acusaciones en su contra se basan en \"audios sin peritaje, sin ser contrastados, sin que a\u00fan se le reconozca la veracidad de su contenido\". Inform\u00f3 que Roca ya ha reconocido que minti\u00f3 sobre el contenido de varios de los audios, como cuando dice que el ministro de Transportes, Carlos Estremadoyro, es su \"cajero\", o que la Marina de Guerra esp\u00eda a los legisladores. \"Con tanta mentira, tanta falsedad y sin el m\u00e1s m\u00ednimo contraste, est\u00e1 corriendo la posibilidad de vacar al presidente\", expres\u00f3 el gobernante. Vizcarra reiter\u00f3 que es el primer interesado en que las investigaciones del Ministerio P\u00fablico lleguen al fondo de esta denuncia y que est\u00e1 dispuesto a dar sus declaraciones desde ahora mismo. En tal sentido, a\u00f1adi\u00f3: \"debemos ser respetuosos de las instancias, dejemos que sea el Ministerio P\u00fablico el encargado de analizar el fondo de esta investigaci\u00f3n, es quien tiene la competencia de la investigaci\u00f3n y no el Congreso\". Vizcarra pidi\u00f3 al Legislativo que no se genere \"una nueva crisis sin fundamento que afectar\u00eda a los peruanos m\u00e1s vulnerables\" y confi\u00f3 en que los parlamentarios \"har\u00e1n prevalecer sus valores democr\u00e1ticos\". Al concluir su defensa, Vizcarra dej\u00f3 a su abogado Roberto Pereira a cargo de la exposici\u00f3n de los argumentos constitucionales y legales para rechazar su destituci\u00f3n. Tras su intervenci\u00f3n, los legisladores pasar\u00e1n al debate de la moci\u00f3n de vacancia, que seg\u00fan los pronunciamientos pol\u00edticos de las \u00faltimas horas estar\u00eda lejos de llegar a los votos requeridos para ser aprobada. ","65":" El Parlamento nip\u00f3n design\u00f3 este mi\u00e9rcoles como nuevo primer ministro a Yoshihide Suga, en reemplazo de Shinzo Abe, quien decidi\u00f3 renunciar por razones de salud, despu\u00e9s de casi ocho a\u00f1os como jefe de Gobierno. Suga, de 71 a\u00f1os, que fue jefe de Gabinete y ministro portavoz de Abe, recibi\u00f3 314 de los 462 votos emitidos en una sesi\u00f3n extraordinaria de la C\u00e1mara Baja, convocada con el fin de ratificar esa elecci\u00f3n a partir de la propuesta del partido gobernante. Una vez elegido en esa instancia -la m\u00e1s importante del Parlamento- se pas\u00f3 a la votaci\u00f3n de la C\u00e1mara Alta, con menos funciones que la anterior y en donde Suga obtuvo 142 de los 243 votos emitidos. El Partido Liberal Democr\u00e1tico (PLD) eligi\u00f3 a Suga como nuevo l\u00edder de ese grupo pol\u00edtico el pasado lunes, con el fin de completar el mandato al frente de esa agrupaci\u00f3n que dej\u00f3 incompleto Abe, hasta septiembre del a\u00f1o pr\u00f3ximo. Abe anunci\u00f3 el pasado 28 de agosto su decisi\u00f3n de renunciar por complicaciones vinculadas con la colitis ulcerosa cr\u00f3nica que viene sufriendo desde su juventud y que se agudiz\u00f3 en los \u00faltimos meses. Fue primer ministro durante algo m\u00e1s de un a\u00f1o entre 2006 y 2007 y tambi\u00e9n desde 2012, lo que le convirti\u00f3 en el gobernante que m\u00e1s tiempo ha durado en esas funciones en la reciente historia de Jap\u00f3n. ","66":" Seg\u00fan un informe sobre los preparativos para una epidemia internacional, el hecho de que los l\u00edderes pol\u00edticos no hayan prestado atenci\u00f3n a las advertencias y se hayan preparado para una pandemia de enfermedades infecciosas ha puesto al \"mundo en riesgo\" y en desorden. \"Las inversiones financieras y pol\u00edticas en la preparaci\u00f3n han sido insuficientes y todos estamos pagando el precio\", dice el informe de la Comisi\u00f3n de Supervisi\u00f3n de la Preparaci\u00f3n Mundial (GPMB, por su sigla en ingl\u00e9s). \"No es que al mundo le haya faltado la oportunidad de tomar estas medidas\", a\u00f1ade. \"Ha habido numerosos llamados a tomar medidas (...) pero ninguno ha generado los cambios necesarios\". El GPMB, convocado por el Banco Mundial y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), est\u00e1 presidido por la ex directora general de la OMS Gro Harlem Brundtland. El informe de la comisi\u00f3n de 2019, publicado unos meses antes de que el nuevo coronavirus emergiera en China, hab\u00eda mencionado que exist\u00eda una amenaza real de \"una pandemia de r\u00e1pida propagaci\u00f3n debido a un pat\u00f3geno respiratorio letal\" y advirti\u00f3 que tal evento podr\u00eda matar a millones de personas y causar estragos en la econom\u00eda mundial. En el informe de este a\u00f1o, titulado \"Un mundo en desorden\", dice que nunca antes se hab\u00eda advertido tan claramente a los dirigentes mundiales de los peligros de una pandemia devastadora y, sin embargo, no hab\u00edan adoptado medidas adecuadas. \"Tr\u00e1gica y catastr\u00f3ficamente, hemos visto c\u00f3mo nuestros peores temores se han hecho realidad\", dijo Brundtland en una reuni\u00f3n informativa con medios de comunicaci\u00f3n. \"El impacto del COVID-19 es incluso peor de lo que anticipamos\". El informe se\u00f1al\u00f3 que, a pesar de que hace un a\u00f1o se pidi\u00f3 a los jefes de gobierno que se comprometieran e invirtieran en la preparaci\u00f3n para la pandemia, que se fortalecieran los sistemas de salud y que la planificaci\u00f3n de los riesgos financieros tomara en serio la amenaza de un evento devastador, se hab\u00eda avanzado poco en cualquiera de estos aspectos. El texto a\u00f1ade que la falta de liderazgo est\u00e1 exacerbando la pandemia. \"Si no se aprenden las lecciones del COVID-19 o no se act\u00faa en consecuencia, con los recursos y el compromiso necesarios, la pr\u00f3xima pandemia, que seguramente ocurrir\u00e1, ser\u00e1 a\u00fan m\u00e1s perjudicial\", dijo. ","67":" Esta vacuna es una de varias que se est\u00e1n desarrollando en todo el mundo a gran velocidad a fin de contener la pandemia del coronavirus, que ha causado ya m\u00e1s de 28 millones de casos, m\u00e1s de 900.000 muertos y est\u00e1 castigando las econom\u00edas. Y est\u00e1 considerada como una de las mas prometedoras. En un comunicado divulgado este s\u00e1bado, la universidad de Oxford indic\u00f3 que las pruebas cl\u00ednicas de la sustancia, denominada ChAdOx1 nCoV-19 y desarrollada junto a la farmac\u00e9utica brit\u00e1nica AstraZeneca, se reanudar\u00e1n en el Reino Unido tras una pausa dispuesta el pasado d\u00eda 6 como medida de precauci\u00f3n. Esta posible vacuna est\u00e1 en las fases finales de los ensayos cl\u00ednicos antes de recibir la autorizaci\u00f3n de los organismos reguladores para proceder a inmunizar a la poblaci\u00f3n. A finales de agosto, la UE cerr\u00f3 con AstraZeneca un \"primer contrato\" que le garantizaba el acceso a 300 millones de dosis de la vacuna, por lo que la suspensi\u00f3n de los ensayos supuso un serio motivo de preocupaci\u00f3n en Europa y en todo el mundo. En su nota para dar cuenta de la reanudaci\u00f3n de las pruebas, la universidad indic\u00f3 que en todo el mundo unas 18.000 personas han recibido esta vacuna en estudio como parte de los ensayos cl\u00ednicos y que, en pruebas tan amplias como esta, se espera que alg\u00fan participante pueda sentirse mal. \"Cada caso debe ser evaluado cuidadosamente\" para confirmar la seguridad de la vacuna, a\u00f1adi\u00f3 el comunicado de Oxford, que no ha especificado la fecha de reanudaci\u00f3n de los ensayos. Las pruebas empezar\u00e1n otra vez tras completarse el proceso de revisi\u00f3n independiente y tras el visto bueno de la Autoridad de Regulaci\u00f3n de Medicinas para la Salud (MHRA, por sus siglas en ingl\u00e9s), regulador del sector farmac\u00e9utico. \"No podemos desvelar la informaci\u00f3n m\u00e9dica sobre la enfermedad (del voluntario) por razones de confidencialidad del participante\", explic\u00f3 la alta casa de estudio en su nota. \"Estamos comprometidos -a\u00f1adi\u00f3- con la seguridad de nuestros participantes y el m\u00e1s alto nivel de conducta en nuestros estudios y seguiremos de cerca la seguridad\" de las dosis. Seg\u00fan los medios, las pruebas fueron interrumpidas despu\u00e9s de que la universidad detectara una sospechosa inflamaci\u00f3n de la m\u00e9dula espinal en una voluntaria del Reino Unido. La potencial vacuna, que dio resultados prometedores en los primeros ensayos, estaba siendo sometida a pruebas cl\u00ednicas en el Reino Unido, Estados Unidos, Brasil y Sud\u00e1frica. El mes pasado, los Gobiernos de Argentina y M\u00e9xico, as\u00ed como la fundaci\u00f3n mexicana Slim, llegaron a un acuerdo con AstraZeneca y la Universidad de Oxford para fabricar la vacuna para sus pa\u00edses y distribuirla despu\u00e9s al resto de Am\u00e9rica Latina, excepto Brasil. El presidente de Argentina, Alberto Fern\u00e1ndez, inform\u00f3 en agosto de que el objetivo era elaborar entre 150 y 250 millones de dosis que estar\u00edan disponibles a precios accesibles, con un coste individual de entre 3 y 4 d\u00f3lares. El contrato de la UE con la farmac\u00e9utica se rubric\u00f3 en nombre de los Estados miembros y las dosis se distribuir\u00eda de forma proporcional en funci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de cada pa\u00eds. El proyecto de la vacuna est\u00e1 en las \u00faltimas fases despu\u00e9s de que los resultados de los primeros ensayos, publicados el pasado julio en la revista m\u00e9dica brit\u00e1nica The Lancet, indicasen que era segura y \"entrena\" al sistema inmune contra el coronavirus. La vacuna proporciona doble protecci\u00f3n contra el coronavirus, ya que desarrollar\u00eda la producci\u00f3n de anticuerpos y gl\u00f3bulos blancos o linfocitos del tipo \"c\u00e9lulas T\", \u00fatiles en la lucha contra el virus de la COVID-19. Esta vacuna se est\u00e1 desarrollando a una velocidad sin precedentes, dado que este tipo de pruebas suelen durar a\u00f1os. El consejero delegado de AstraZeneca, Pascal Soriot, indic\u00f3 el pasado jueves que la vacuna todav\u00eda podr\u00eda estar disponible a finales de a\u00f1o pese a la interrupci\u00f3n de los ensayos y resalt\u00f3 que no son inusuales las pausas en los ensayos cl\u00ednicos de este tipo a causa de \"eventos adversos\". En el mundo hay m\u00e1s de 30 vacunas que se est\u00e1n probando en humanos y nueve de ellas en las fases finales. ","68":" Alemania llev\u00f3 a cabo su primer simulacro de advertencia de emergencia en todo el pa\u00eds este jueves, haciendo sonar las sirenas a las 11 am en un intento por probar su respuesta a un posible desastre. La prueba examin\u00f3 sirenas, anuncios en sistemas de megafon\u00eda, alertas emitidas en redes sociales y aplicaciones de advertencia, junto con carteles publicitarios digitales. El ejercicio termin\u00f3 en 20 minutos, con el visto bueno te\u00f3rico a las 11:20 am. A pesar del esfuerzo puesto por las autoridades, el simulacro puso de manifiesto considerables deficiencias, sobre todo en lo que respecta a las aplicaciones m\u00f3viles de advertencia. \"El aviso del sistema modular de alerta (MoWaS) de la Oficina Federal de Protecci\u00f3n Civil (BKK) s\u00f3lo ha podido ser enviado con retraso. El motivo para ello ha sido una emisi\u00f3n simult\u00e1nea imprevista de m\u00faltiples alertas a trav\u00e9s de MoWaS\", inform\u00f3 la propia BKK a trav\u00e9s de Twitter. El concepto contemplaba una emisi\u00f3n de alerta s\u00f3lo por parte del Gobierno federal v\u00eda MoWaS, a\u00f1ade la explicaci\u00f3n, que precisa que lo ocurrido \"aporta informaci\u00f3n importante\" para el ulterior desarrollo del sistema modular de alerta y sobre la necesita de una mayor coordinaci\u00f3n con los estados federados y municipios. Ni la aplicaci\u00f3n m\u00f3vil NINA de la BKK, ni KATWARN \u2013desarrollado por el Instituto Fraenhofer para Sistemas P\u00fablicos de Comunicaci\u00f3n\u2013 emitieron sus alertas a la hora prevista; KATWANRN precis\u00f3 a trav\u00e9s de Twitter que recibi\u00f3 el aviso de sistema MoWaS a las 11.30 horas (09.30 GMT), diez minutos despu\u00e9s de concluir el simulacro. Muchos usuarios expresaron su decepci\u00f3n a trav\u00e9s de las redes al no haber recibido ning\u00fan tipo de notificaci\u00f3n. En la capital no sonaron las sirenas, pero no por un fallo t\u00e9cnico, sino porque Berl\u00edn ya no dispone desde 1990 de este tipo de equipos debido a la densidad poblacional, que imposibilitar\u00eda delimitar una advertencia a un s\u00f3lo distrito, informa el diario \"Tagesspiegel\" en base a fuentes oficiales. Est\u00e1 previsto que a partir de este a\u00f1o se celebre anualmente cada segundo jueves de septiembre un simulacro de emergencia nacional con el objetivo de sensibilizar a la poblaci\u00f3n ante posibles emergencias y elevar su conocimiento sobre los dispositivos de alerta para aumentar as\u00ed su capacidad de respuesta y autoprotecci\u00f3n. ","69":" <div class=\"u-responsive-video\"><\/div><br>\nVideo v\u00eda Twitter @ReutersLatam ","70":" <div class=\"u-responsive-video\"><\/div><br>\nVideo v\u00eda Youtube El Mundo ","71":" Con m\u00e1s de 4,1 millones de casos y 126.200 muertes, Brasil, el segundo pa\u00eds del mundo m\u00e1s azotado por la crisis del nuevo coronavirus en n\u00fameros absolutos, inici\u00f3 una leve curva descendente, pero los expertos coinciden en que todav\u00eda es pronto para hablar de una mejora consolidada en un pa\u00eds con m\u00e1s de 210 millones de habitantes. La media m\u00f3vil de nuevas muertes por COVID-19 en Brasil en los \u00faltimos 7 d\u00edas fue de poco m\u00e1s de 800 decesos, lo que supone una reducci\u00f3n del 17 % con relaci\u00f3n a los dos semanas anteriores, seg\u00fan los datos recopilados por un consorcio de medios de comunicaci\u00f3n que re\u00fane diariamente las informaciones de las secretarias regionales de Salud. Desde el pasado 12 de agosto la media m\u00f3vil de muertes se situ\u00f3 por debajo 1.000, mientras que desde el 28 de agosto es inferior a 900, datos que sugieren que Brasil podr\u00eda haber comenzado una tendencia a la baja tras meses estancado en una elevada meseta. Seg\u00fan los datos del consorcio, tan solo tres de los 27 estados brasile\u00f1os se encuentran con una tendencia al alza en el n\u00famero de muertes por coronavirus - Tocantins, Cear\u00e1 y Amazonas-, mientras que en el resto, la pandemia se mantiene estable o a la baja. Es el caso de Sao Paulo, el estado m\u00e1s poblado Brasil y que durante meses fue el epicentro de la pandemia, que registr\u00f3 su cuarta semana consecutiva con una ca\u00edda en el n\u00famero de muertes, un hecho ins\u00f3lito desde la llegada del virus al pa\u00eds. Pese a la disminuci\u00f3n de decesos en todo el pa\u00eds, la media m\u00f3vil de casos en los \u00faltimos 7 d\u00edas registr\u00f3 una leve alza del 3 %, aunque seg\u00fan un estudio publicado esta semana por el Imperial College de Londres la tasa de transmisi\u00f3n en Brasil es ahora menor a 1, el nivel necesario para que los nuevos contagios se reduzcan. A\u00fan con la leve mejora de los indicadores, las autoridades han pedido no bajar la guardia, especialmente tras el puente de este fin de semana por el festivo del d\u00eda de la Independencia, que se celebra el pr\u00f3ximo lunes. La celebraci\u00f3n del puente ha llenado los bares de diversas capitales del pa\u00eds, mientras que las playas del litoral brasile\u00f1o amanecieron repletas pese al refuerzo policial instalado a fin de impedir que se repitan las im\u00e1genes de aglomeraciones vistas en los \u00faltimos d\u00edas en diversas playas del pa\u00eds. Pese a la fiscalizaci\u00f3n, las playas m\u00e1s emblem\u00e1ticas de R\u00edo de Janeiro, como Copacabana e Ipanema, as\u00ed como las del litoral paulista, recibieron turistas de todo el pa\u00eds. En Jericoacoara, un paradis\u00edaco y exclusivo pueblo del nordeste de Brasil, la ocupaci\u00f3n hotelera fue del cien por cien. Los especialistas temen que la relajaci\u00f3n de las medidas de distanciamiento social se intensifique todav\u00eda m\u00e1s con la llegada del buen tiempo, lo que podr\u00eda provocar un nuevo rebote de casos y muertes cuando el pa\u00eds todav\u00eda no ha dejado atr\u00e1s la primera ola. Brasil comenz\u00f3 una desescalada gradual a comienzos de junio, despu\u00e9s de cerca de dos meses y medio de cuarentena blanda y con la pandemia todav\u00eda al alza, pero la reapertura gradual de la econom\u00eda se ha acelerado en las \u00faltimas semanas en medio de la estabilizaci\u00f3n de la crisis. El presidente de Brasil, Jair Bolsonaro, ha sido desde el comienzo de la pandemia uno de los principales defensores del fin del distanciamiento social, una postura que le llev\u00f3 al enfrentamiento con algunos gobernadores y antiguos aliados, como Joao Doria, gobernante de Sao Paulo. El l\u00edder de la ultraderecha brasile\u00f1a ha desde\u00f1ado en incontables ocasiones la gravedad del nuevo coronavirus, del que lleg\u00f3 a estar infectado, y alentado a la poblaci\u00f3n a salir a las calles y mantener a flote la econom\u00eda, a\u00fan en las fases m\u00e1s cr\u00edticas de la pandemia. \"Esperemos que el pa\u00eds vuelva a la normalidad, no digo r\u00e1pido, porque no puede ser r\u00e1pido, pero que tampoco tarde\", recalc\u00f3 Bolsonaro esta tarde. ","72":" Un equipo de rescate chileno comenz\u00f3 el jueves (03.09.2020) una operaci\u00f3n junto a las fuerzas de seguridad libanesas al encontrar un \"posible\" signo de vida bajo los escombros de un edificio colapsado en un barrio en el centro de Beirut, un mes despu\u00e9s de la explosi\u00f3n que sacudi\u00f3 al pa\u00eds. Francisco Lermanda, jefe del equipo de rescatistas Topos Chile, asegur\u00f3 que el perro del equipo especializado en rescates, llamado Flash, se ha sentado en dos ocasiones diferentes \"en el mismo punto y a la misma distancia que nosotros cre\u00edamos\" donde piensan que hay dos cuerpos. Mientras que uno creen que est\u00e1 sin vida, el otro, que se encontrar\u00eda justo debajo del cad\u00e1ver, da se\u00f1ales de vida con 18 pulsaciones por minuto, pero sin poder confirmar si se tratan de latidos de coraz\u00f3n, afirm\u00f3 a los medios en la escena de rescate Edouard Bitar, miembro de la ONG Live Love Lebanon y que ha asistido al equipo de rescatistas chileno. Lermanda dijo que no se puede introducir maquinaria en caso de que haya una posibilidad de una persona con vida. \"No podemos meter m\u00e1quinas, no podemos golpear ni hacer nada que pueda arriesgar la vida de esa posible persona\", sentenci\u00f3. Durante la operaci\u00f3n de rescate, el equipo chileno pidi\u00f3 silencio y apagar los m\u00f3viles a los periodistas y distintos equipos que se encontraban en el lugar para no interferir en los sonidos que podr\u00edan detectar. Lermanda, de Topos Chile que trabajan en numerosas operaciones de rescate en tragedias, relat\u00f3 que pasaron por la zona \"de casualidad\" y el perro escal\u00f3 por los escombros y se situ\u00f3 en un punto, al que seguidamente hicieron un esc\u00e1ner de temperatura y de ruido que les proporcion\u00f3 una se\u00f1al de que un cuerpo con vida podr\u00eda estar en el interior. El jefe de rescatistas chileno se\u00f1al\u00f3 que, en caso de que hubiera un cuerpo con vida, ser\u00eda el de un beb\u00e9 \"por la forma\" en la que se encuentra y que, seg\u00fan las primeras indicaciones, habr\u00edan ca\u00eddo del tercer piso y se encontrar\u00edan en el segundo piso del edificio situado entre el barrio de Mar Mikhail y Gemmayzeh, de los m\u00e1s devastados por la explosi\u00f3n del pasado 4 de agosto en el puerto de Beirut. Asever\u00f3 que no saben cu\u00e1nto puede durar la operaci\u00f3n, pero aclar\u00f3 que no se van a ir hasta que descarten o confirmen que haya alguien dentro. Asimismo, Lermada afirm\u00f3 que \"la esperanza nunca se pierde\" pese a que haya pasado un mes de la deflagraci\u00f3n de 2.750 toneladas de nitrato de amonio ya que, en el terremoto de Hait\u00ed de 2010, encontraron a una persona con vida \"28 d\u00edas despu\u00e9s\". Desde que sucedi\u00f3 la explosi\u00f3n, que dej\u00f3 190 muertos y m\u00e1s de 6.500 heridos, los escombros de este edificio no han sido removidos.<br>\n<div class=\"u-responsive-video\"><\/div> ","73":" La salida a la venta deMelania and Me(Melania y yo) este martes abre un nuevo frente de batalla para Donald Trump que, por esta vez, salpica de lleno a su esposa. Melania and Mees el explosivo libro de memorias deStephanie Winston Wolkoff, quien se dice examiga de la primera dama, Melania Trump. El libro revela algunos detalles poco halagadores de la esposa de Trump. Y es que la autora asegura haber sido testigo de \"mentiras\" y \"enga\u00f1os\" a lo largo de su amistad. La Casa Blanca, que ha denunciado el libro comouna \"extra\u00f1a distorsi\u00f3n de la verdad\",se encuentra con una nueva piedra en el camino de la reelecci\u00f3n de Trump, a dos meses de los comicios. PeroMelania and Meno es sino uno m\u00e1s de los libros no autorizados por Trump sobre su vida en la Casa Blanca. Entre los m\u00e1s destacados de los \u00faltimos tiempos est\u00e1n los de Mary Trump, sobrina del presidente, y el exasesor de Seguridad Nacional John Bolton. Una portavoz de la primera dama indic\u00f3: \"El libro no solo est\u00e1 lleno de falsedades y paranoia, sino que se basa en una necesidad imaginaria de venganza\". \"Lamentablemente, esta es una mujer profundamente insegura cuya necesidad de ser relevante desaf\u00eda la l\u00f3gica\". Estos son algunos detalles de lo que Winston Wolkoff relata en su obra, la cual no indica si est\u00e1 escrito con base en notas, grabaciones o solo lo que recuerda. Winston Wolkoff, quien tiene amplia experiencia como organizadora de eventos de la revistaVogue, habla de las tensiones muy comentadas en EE.UU. entre Melania Trump y su hijastra,Ivanka Trump. La primera dama supuestamente se refiere a ella comola \"princesa\"y su mala relaci\u00f3n se hizo evidente desde la investidura de Trump, asegura la autora.  Asegura que una vez recibi\u00f3 un mensaje de texto de la primera dama en el que llamaba \"serpientes\" a la hijastra y a su esposo,Jared Kushner,ambos asesores de la Casa Blanca. La autora fue tambi\u00e9n la organizadora principal de la investidura de Trump en 2017 y dijo en una entrevista el lunes con ABC News que estaba cooperando con investigadores que indagan acusaciones de delitos financieros relacionados con los gastos del evento. Winston Wolkoff dice que su amistad de 15 a\u00f1os con Melania Trump termin\u00f3 hace dos a\u00f1os despu\u00e9s de que la primera dama la \"traicionara\". Supuestamente, la primera dama se neg\u00f3 a defenderla p\u00fablicamente a ella y a un asistente de las acusaciones de mala gesti\u00f3n financiera mientras planeaba la investidura.  Piensa que fue \"apu\u00f1alada por la espalda\" poralguien que ha cambiado muchodurante el tiempo que se conocen. \"Presenci\u00e9 la transformaci\u00f3n de Melania de ba\u00f1o de oro a 24 quilates\", escribe Winston Wolkoff. \"Mirarla ahora y ver que solo queda el caparaz\u00f3n de oro hace que me pregunte si eso es todo lo que alguna vez fue y si yo fui la tonta que compr\u00f3 el reloj de imitaci\u00f3n en la esquina\", a\u00f1ade. La autora tambi\u00e9n ofrece detalles sobre la vida privada de los Trump. En un episodio, Winston Wolkoff describe c\u00f3mo reaccion\u00f3 la entonces futura primera dama en 2016 despu\u00e9s de escuchar la grabaci\u00f3n en la que su esposo se jacta de poder \"tomar\" mujeres a placer: \"Puedes hacerles lo que quieras (a las mujeres) cuando eres una estrella\", se le escucha decir. Tras saber de eso,la esposa de Trump \"estaba radiante, estaba sonriendo\", escribe Winston Wolkoff. \"Fue como si nada hubiera pasado\".  \"Ella sabe con qui\u00e9n se cas\u00f3\u2026 Ella sab\u00eda en lo que se estaba metiendo y \u00e9l tambi\u00e9n\", dice la autora, quien agrega que nunca vot\u00f3 en las elecciones presidenciales antes de 2016. Otro de los pasajes abordados por Winston Wolkoff es el de la mueca que hizo la primera dama el d\u00eda de la investidura de Trump, el 20 de enero de 2017. Aunque en la prensa y en las redes sociales se se\u00f1al\u00f3 que Melania Trump hizo un mal gesto hacia su esposo, la autora explica que fue por un incidente con su hijo Barron Trump.  \"Melania de repente frunci\u00f3 el ce\u00f1o y mir\u00f3 hacia abajo y a su derecha porque Barron le hab\u00eda dado una patada en el tobillo por accidente\", explica la autora. El libro, que est\u00e1 dedicado a su examiga, afirma que la primera dama se neg\u00f3 a mudarse a la Casa Blanca durante cinco meses \"hasta que la residencia sea remodelada y redecorada, empezando poruna nueva ducha y retrete\" diferente a los que ten\u00edan Barack y Michelle Obama. Tambi\u00e9n pidi\u00f3 que su oficina fuera pintada de rosa Middleton, llamado as\u00ed por la colorista Catherine Middleton. Sin embargo Trump se opuso a esa elecci\u00f3n y el presidente opt\u00f3 por desdecirla y ordenar un tono m\u00e1s oscuro. Winston Wolkoff dice que una frase que la primera dama se repite con frecuencia es: \"Complacer a los dem\u00e1s no es mi prioridad\".  \"Siempre pragm\u00e1tica, concluy\u00f3 que, dado que no ten\u00eda control sobre lo que la gente piensa de ella, por qu\u00e9 deber\u00eda importarle lo que creyeran\". La autora tambi\u00e9n afirma que la primera dama tiene cierta influencia en el presidente. En una ocasi\u00f3n, explica, Melania Trump reclam\u00f3 a su esposo por intentar levantar la prohibici\u00f3n ala importaci\u00f3n de animales muertos de \u00c1frica como trofeo de cacer\u00eda, que presuntamente fue impulsada por los hijos del presidente. \"Melania no simpatizaba con los esfuerzos de cabildeo de 'los chicos' por las armas y la caza o la extra\u00f1a necesidad de colgar la cabeza de un animal muerto en la pared. Esa noche, ella hizo algo de cabildeo por su cuenta ysu s\u00faplica a Donald realmente funcion\u00f3\". El presidente escribi\u00f3 en Twitter al d\u00eda siguiente: \"Puse la decisi\u00f3n sobre trofeos de caza mayor en espera hasta que revise todos los datos del asunto\".  Winston Wolkoff tambi\u00e9n se refiere a un episodio en 2018 cuando el gobierno de Trump estaba bajo las cr\u00edticas por la separaci\u00f3n de ni\u00f1os y sus padres migrantes indocumentados. La autora refiere que en una llamada telef\u00f3nica, la primera dama mostr\u00f3 poca compasi\u00f3n. \"No est\u00e1n con sus padres y es triste. Pero los agentes (de la Patrulla Fronteriza) me dijeron que los ni\u00f1os dec\u00edan: 'Vaya, \u00bftengo una cama? \u00bfTendr\u00e9 un armario para mi ropa?'\", recuerda. \"Es m\u00e1s de lo que tienen en su propio pa\u00eds, donde duermen en el piso\". ","74":" El presidente de Estados Unidos, Donald Trump, defendi\u00f3 este lunes (31.08.2020) las acciones de Kyle Rittenhouse, el pistolero que la semana pasada mat\u00f3 a dos manifestantes e hiri\u00f3 a otro durante las protestas en Kenosha (Wisconsin). Durante una rueda de prensa en la Casa Blanca, Trump justific\u00f3 a los grupos de derecha que el s\u00e1bado participaron en choques en Portland (Oreg\u00f3n) y se neg\u00f3 a condenar a Rittenhouse, quien el pasado 25 de agosto se present\u00f3 en Kenosha armado y que mat\u00f3 a dos civiles, adem\u00e1s de dejar herido a un tercero. \"Estamos evaluando eso, pero ustedes vieron el mismo v\u00eddeo que yo y \u00e9l estaba tratando de escaparse de ellos (los manifestantes), supongo, y se cay\u00f3 y le atacaron muy violentamente. Probablemente le habr\u00edan matado\", respondi\u00f3 Trump a la pregunta de por qu\u00e9 no condena a Rittenhouse. El pistolero de 17 a\u00f1os est\u00e1 la prisi\u00f3n del condado de Lake y enfrenta dos cargos de homicidio y uno de intento de homicidio por sus acciones en Kenosha, donde se han sucedido protestas por los siete disparos que un polic\u00eda blanco propin\u00f3 este mes al afroamericano Jacob Blake, paralizado de cintura para abajo. Trumpviajar\u00e1 a Kenosha el martes a subrayar su mensaje de que la polic\u00eda est\u00e1 sitiada en ciudades lideradas por los dem\u00f3cratas, poniendo en peligro lo que \u00e9l llama el\"sue\u00f1o americano\". Laportavoz del presidente, Kayleigh McEnany, dijo que no prev\u00e9 encontrarse con la familia de Blake. Los abogados de Rittenhouse insisten en que el adolescente, quien era simpatizante de Trump y acudi\u00f3 a uno de sus m\u00edtines en enero, actu\u00f3 en defensa propia, y algunos c\u00edrculos de ultraderecha han empezado a justificar las acciones del joven. Trump dio este lunes un largo discurso desde la Casa Blanca criticando a su rival en las elecciones de noviembre, el candidato presidencial dem\u00f3crata Joe Biden, por supuestamente no condenar las acciones de las \"turbas de izquierda\" en las manifestaciones contra el racismo del pa\u00eds. En respuesta, Biden lo acus\u00f3de fomentar la violencia, luego de que disturbios que han dejado varios muertos pusieran la seguridad en el debate, cuando faltanmenos de dos meses para las elecciones. Tras meses de encierro por la pandemia, Biden reapareci\u00f3 en Pensilvania, un tradicional basti\u00f3n dem\u00f3crata que hace cuatro a\u00f1os opt\u00f3 por Trump, para responder a los embates del mandatario, que lo llama \"d\u00e9bil\" y se presenta como el \u00fanico garante de la \"ley y el orden\". El exvicepresidente de Barack Obama, que lidera en las encuestas para las elecciones del 3 de noviembre, contraatac\u00f3, describiendo a su rival republicano como \"una presencia t\u00f3xica\" desde hace cuatro a\u00f1os, que no s\u00f3lo \"no ha sido parte de la soluci\u00f3n\" sino que es \"parte del problema\".<br>\n<div class=\"u-responsive-video\"><\/div> ","75":" Varios dirigentes alemanes denunciaron este domingo (30.08.2020) el \"ataque a la democracia\" tras el intento de asaltar el Parlamento nacional durante la manifestaci\u00f3n de los \"anticorona\", que supuso una nueva etapa en la radicalizaci\u00f3n del movimiento. Las im\u00e1genes del s\u00e1bado por la noche de centenares de manifestantes intentado forzar las barreras y el cord\u00f3n policial para subir las escalinatas del c\u00e9lebre edificio del Reichstag en Berl\u00edn han impactado al pa\u00eds. Este incidente fue el punto \u00e1lgido de una manifestaci\u00f3n del movimiento \"antimascarillas\" que congreg\u00f3 a cerca de 40.000 personas para protestar contras las restricciones impuestas por la pandemia de COVID-19 y que se sald\u00f3 con 300 detenciones. El siguiente registro da cuenta de una manifestaci\u00f3n realizada el pasado viernes 28 de agosto en la puerta de Brandeburgo. Entre los participantes se encontraron los \"m\u00e9dicos por la verdad\" Heiko Sch\u00f6ning y Boddo Schiffmann adem\u00e1s de Robert F. Kennedy. <div class=\"u-responsive-video\"><\/div> El presidente alem\u00e1n, Frank-Walter Steinmeier, conden\u00f3 el amago de \"toma\" por parte de unos 200 ultraderechistas del Reichstag, la sede del Parlamento. \"Las banderas del Reich y las arengas ultraderechistas ante el Parlamento son un ataque intolerable al coraz\u00f3n de nuestra democracia\", afirm\u00f3 Steinmeier, en alusi\u00f3n a la simbolog\u00eda nazi que desplegaron esos grupos sobre la escalinata del edificio. Quien est\u00e9 en desacuerdo con las restricciones o las considere innecesarias puede \"expresarlo p\u00fablicamente\"; \"Mi comprensi\u00f3n termina cuando los manifestantes se dejan arrastrar al carro de los enemigos de la democracia y agitadores pol\u00edticos\", advirti\u00f3. La ministra de Justicia, Christina Lambrecht, inst\u00f3 a \"defenderse contra estos enemigos de nuestra democracia\", mientras ha surgido el debate sobre la oportunidad de seguir autorizando este tipo de manifestaciones. <div class=\"u-responsive-video\"><\/div> \"La imagen insoportable de neonazis delante del Reichstag... no puede repetirse\", dijo la ministra a los diarios del grupo Funke, mientras su colega de Interior, Horst Seehofer, denunci\u00f3 un giro \"inaceptable\" contra \"el centro simb\u00f3lico de nuestra democracia liberal\". \"Los s\u00edmbolos nazis y otras banderas del Imperio no tienen cabida ante la C\u00e1mara de Diputados\", denuncia por su parte el vicecanciller y ministro de Finanzas Olaf Scholz. \"Ver las banderas del Imperio ante el Parlamento es una verg\u00fcenza\", tuite\u00f3 el ministro de Relaciones Exteriores, Heiko Maas. Aunque hay que defender el derecho a manifestarse, \"nadie deber\u00eda llegar a desfilar tras los extremistas de derecha\", agreg\u00f3. A lo largo de la jornada de movilizaci\u00f3n contra las restricciones se produjeron unas 300 detenciones. Los incidentes m\u00e1s graves se produjeron ante la embajada de Rusia, donde se concentraron unos 2.000 radicales, algunos de los cuales siguieron hacia el Reichstag. El grupo se hab\u00eda disgregado de la manifestaci\u00f3n convocada por colectivos de orientaciones diversas contra las restricciones por el coronavirus. La gran marcha, con 18.000 asistentes, fue disuelta por la polic\u00eda, por no respetarse las medidas de distanciamiento, a lo que sigui\u00f3 otra concentraci\u00f3n de m\u00e1s de 30.000 personas.  Agentes de polic\u00eda detienen al cocinero vegano germano-turco Attila Hildmann  El n\u00facleo de las concentraciones de ultraderechistas lo formaban seguidores del movimiento \"identitario\" de los Reichburger (\"Ciudadanos del Reich\"), que no reconocen a la Rep\u00fablica Federal de Alemania (RFA) y rechazan su orden jur\u00eddico. Mientras mostraban sus banderas ante la embajada rusa, entre gritos de apoyo al presidente de Rusia, Vlad\u00edmir Putin, y consignas y carteles hostiles a la canciller alemana, Angela Merkel, hubo lanzamientos de botellas y otros objetos contra los antidisturbios. En el grupo se mezclaron asimismo defensores de teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n, como el cocinero vegano germano-turco Attila Hildmann, m\u00e1xima figura de estos movimientos, que acab\u00f3 detenido. La presencia de elementos ultraderechistas se ha hecho muy visible en sucesivas convocatorias que se han desarrollado desde julio en distintas partes de Alemania contra las restricciones. Estas convocatorias est\u00e1n secundadas por ciudadanos que consideran vulnerada su libertad de movimientos, asociaciones esot\u00e9ricas y grupos diversos, adem\u00e1s de reconocidos negacionistas del Holocausto y la ultraderechista Alternativa para Alemania (AfD), \u00fanica fuerza parlamentaria que apoya estas protestas. ","76":" Maria Van Kerkhove, epidemi\u00f3loga y l\u00edder t\u00e9cnica de la OMS para el coronavirus, asegur\u00f3 que usar mascarillas por s\u00ed solo no es suficiente para protegerse contra la propagaci\u00f3n del coronavirus, y expres\u00f3 su preocupaci\u00f3n de que las personas se est\u00e1n volviendo demasiado laxas en mantener el distanciamiento f\u00edsico. Mascarillas, distanciamiento y lavado de manos. \"Hazlo todo\", dijo. Por otra parte, Van Kerkhove afirmo que, cuando se investiguen los grupos de COVID-19, \"es posible que las pruebas deban ampliarse para buscar individuos que se encuentran en el extremo m\u00e1s leve del espectro o que de hecho pueden ser asintom\u00e1ticos\". As\u00ed, la encargada en la OMS de la direcci\u00f3n t\u00e9cnica de la lucha contra la pandemia se\u00f1al\u00f3 que la agencia recomienda que \"los contactados, si es posible, se examinen, independientemente del desarrollo o no de s\u00edntomas\". \"Sabemos que las personas que tienen s\u00edntomas lo transmiten (el virus) y que las personas que no tienen s\u00edntomas tambi\u00e9n pueden hacerlo\", aclar\u00f3. Subray\u00f3 la importancia de estos test, que deben \"utilizarse como una oportunidad para encontrar casos activos, para que puedan aislarse y tambi\u00e9n se pueda realizar la trazabilidad de contactos\". Van Kerkhove asegur\u00f3, adem\u00e1s, que los pa\u00edses tienen la libertad de adaptar su gu\u00eda de pruebas a sus necesidades individuales y es fundamental la rapidez con la que los pa\u00edses obtienen resultados. Definir los casos activos para que puedan aislarse y permitir el rastreo de contactos \"es realmente fundamental para romper las cadenas de transmisi\u00f3n\", dijo. Los comentarios se producen despu\u00e9s de que los Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC, por sus siglas en ingl\u00e9s) de EE. UU. dijeron esta semana que las personas expuestas al COVID-19, pero que no presentan s\u00edntomas, tal vez no necesiten hacerse la prueba, lo que sorprendi\u00f3 a m\u00e9dicos y pol\u00edticos y provoc\u00f3 acusaciones de que la gu\u00eda ten\u00eda motivaciones pol\u00edticas. El presidente Donald Trump ha considerado de manera repetida que su pa\u00eds deber\u00eda hacer menos controles, al juzgar que las pruebas daban una mala imagen de la gesti\u00f3n de la pandemia. Estados Unidos registra 5,8 millones de contagios y casi 180.000 muertes. ","77":" El fiscal general de Wisconsin, Josh Kaul, identific\u00f3 este mi\u00e9rcoles a Rusten Sheskey como el agente de polic\u00eda que dispar\u00f3 siete veces por la espalda a Jacob Blake, un hombre negro que abr\u00eda la puerta de su auto en el momento de los hechos. El caso volvi\u00f3 a encender protestas en contra de la brutalidad policial y del racismo sist\u00e9mico en Estados Unidos apenas semanas despu\u00e9s de la muerte deGeorge Floyd, otro afroestadounidense que muri\u00f3 al ser detenido por un polic\u00eda blanco en mayo. Seg\u00fan el fiscal, los agentes encontraron un cuchillo en el veh\u00edculo de Blake, pero ninguna otra arma. Las protestas han derivado en incidentes de violencia. Este mi\u00e9rcoles fue arrestado un joven de 17 a\u00f1os por la muerte de dos personas durante las protestas del martes. Blake se recupera en un hospital y est\u00e1 consciente, pero sus abogados creen que ser\u00e1 un \"milagro\" que vuelva a caminar de nuevo. El presidente de Estados Unidos,Donald Trump, ha enviado agentes federales a la ciudad de Kenosha para combatir \"los saqueos, la violencia y la anarqu\u00eda en las calles de Estados Unidos\", tuite\u00f3. El fiscal Kaul dio nuevos detalles de la investigaci\u00f3n este mi\u00e9rcoles. Los agentes recibieronuna llamada de una mujerquej\u00e1ndose de la presencia de su \"novio estaba all\u00ed pero que no deb\u00eda estar ah\u00ed\". Los abogados de Blake han dicho que estaba intentando \"desescalar un incidente dom\u00e9stico\" cuando la polic\u00eda apareci\u00f3 con sus armas. Trataron de arrestarlo, pero despu\u00e9s de que Blake abriera la puerta de su auto, el agente Rusten Sheskey, que llevaba siete a\u00f1os trabajando en el departamento de polic\u00eda de Kenosha,dispar\u00f3 siete vecespor la espalda a Blake. \"Ning\u00fan otro agente dispar\u00f3\", dijo el fiscal Kaul. Blake admiti\u00f3 a los investigadores que ten\u00eda un cuchillo y Kaul dijo que los agentes \"recuperaron un cuchillo del suelo del asiento del conductor\", pero ninguna otra arma. ","78":" La primera dama de Estados Unidos, Melania Trump, sorprendi\u00f3 este martes con un discurso en el que reconoci\u00f3 el dolor provocado por la pandemia del coronavirus y ofreci\u00f3 consuelo a las v\u00edctimas en EEUU, en contraste con el beligerante discurso dominante en la convenci\u00f3n republicana. \"Mi m\u00e1s profunda simpat\u00eda va con todos aquellos que han perdido a un ser querido, y mis oraciones est\u00e1n con aquellos enfermos y en sufrimiento\", afirm\u00f3. \"Desde marzo, nuestras vidas han cambiado dr\u00e1sticamente -recalc\u00f3-. El enemigo invisible, COVID-19, inund\u00f3 nuestro hermoso pa\u00eds y nos impact\u00f3 a todos\". La primera dama cerr\u00f3 la segunda noche de la convenci\u00f3n con una intervenci\u00f3n desde la Casa Blanca con su esposo entre el p\u00fablico, en la que se refiri\u00f3 a las grandes crisis que ha vivido el pa\u00eds en los \u00faltimos meses, en concreto la pandemia del coronavirus que ha dejado m\u00e1s de 175.000 fallecidos. Coment\u00f3, tambi\u00e9n, la agitaci\u00f3n racial que vive el pa\u00eds, con olas de protestas ante los repetidos casos de brutalidad policial contra ciudadanos afroamericanos. \"Es una realidad dura. No estamos orgullosos de partes de nuestra historia. Animo a la gente a centrarse en nuestro futuro, mientras todav\u00eda aprendemos de nuestro pasado\", subray\u00f3. <div class=\"u-responsive-video\"><\/div><br>\nCr\u00e9dito: Telemundo Las palabras de Melania Trump supusieron un marcado contraste respecto al tono de los oradores precedentes, tanto este martes como el lunes con continuos advertencias sobre el fin del sue\u00f1o americano y la llegada del socialismo opresor si el candidato, Joe Biden, logra la victoria en las elecciones de noviembre. En esta l\u00ednea se expres\u00f3 la copresidenta de Latinos por Trump, Jeanette N\u00fa\u00f1ez, quien pidi\u00f3 este martes el voto para el actual presidente porque \"Estados Unidos nunca ser\u00e1 un pa\u00eds socialista\", al defender su resoluci\u00f3n para \"confrontar a los tiranos\" en Venezuela, Cuba y Nicaragua. Igualmente, Larry Kudlow, el principal asesor econ\u00f3mico de la Casa Blanca, apunt\u00f3 que el pa\u00eds vive \"un boom\" al referirse a la pandemia como si fuera algo ya pasado, pese a que el pa\u00eds cuenta con el mayor n\u00famero de contagios en el mundo por COVID, con m\u00e1s de 5,6 millones. Kudlow dibuj\u00f3 una dicotom\u00eda marcada: \u00bfQuieren una econom\u00eda saludable, pr\u00f3spera y optimista. O volver a los d\u00edas oscuros del estancamiento y la recesi\u00f3n?\" \"Qu\u00e9dense con el presidente Trump\", se respondi\u00f3. Como en la primera jornada, el mandatario aprovech\u00f3 su p\u00falpito para actos eminentemente partidistas que han provocado las cr\u00edticas por parte de la oposici\u00f3n dem\u00f3crata por ser inapropiado y de dudosa legalidad. Uno de los m\u00e1s llamativos fue su participaci\u00f3n en la jura de nacionalidad estadounidense de cinco inmigrantes, de los que destac\u00f3 que \"siguieron las reglas\" y \"obedecieron las leyes\", en una ceremonia poco habitual que fue transmitida durante la Convenci\u00f3n Nacional Republicana. Los migrantes eran dos hombres de Bolivia y Ghana y tres mujeres del L\u00edbano, India y Sud\u00e1n. El presidente, que ha tratado de disminuir de forma dr\u00e1stica la migraci\u00f3n irregular y tambi\u00e9n la legal, felicit\u00f3 a los nuevos ciudadanos y se dirigi\u00f3 a ellos uno a uno, contando su historia y sus m\u00e9ritos. Previamente, Trump hab\u00eda concedido el perd\u00f3n presidencial a John Ponder, un antiguo preso por robo y que ha lanzado una asociaci\u00f3n para facilitar la reinserci\u00f3n. \"La vida de Ponder es un hermoso testimonio del poder de la redenci\u00f3n\", asever\u00f3 el mandatario. Otro de los momentos m\u00e1s controvertidos fue la intervenci\u00f3n de Mike Pompeo, secretario de Estado de EE.UU., quien se encuentra en Israel de viaje de trabajo y habl\u00f3 desde Jerusal\u00e9n, ciudad que el presidente Trump reconoci\u00f3 como capital israel\u00ed en 2017. Pompeo quebraba asimismo la tradici\u00f3n que dejaba fuera de las convenciones al secretario de Estado del momento, en deferencia a las obligaciones que conlleva la jefatura de la diplomacia estadounidense. \"El presidente traslad\u00f3 la embajada de Estados Unidos a esta misma ciudad de Dios, Jerusal\u00e9n, la capital leg\u00edtima de la patria jud\u00eda. Y el presidente negoci\u00f3 un hist\u00f3rico acuerdo de paz entre Israel y los Emiratos \u00c1rabes Unidos, sobre el que nuestros nietos leer\u00e1n en sus libros de historia\", subray\u00f3. Este mi\u00e9rcoles ser\u00e1 el turno del vicepresidente, Mike Pence, quien encabezar\u00e1 la tercera noche de la convenci\u00f3n desde el fuerte McHenry en Baltimore (Maryland), conocido por ser la sede de una batalla que en 1812 inspir\u00f3 la composici\u00f3n del himno nacional de Estados Unidos Y el gran discurso final, el de aceptaci\u00f3n formal de la candidatura para ser reelegido, ser\u00e1 pronunciado por el propio Trump en directo el jueves 27 desde la Casa Blanca. ","79":"    <br>\n<div class=\"u-responsive-video\"><\/div><br>\nVideo v\u00eda Twitter @Andrew__Roth ","80":" Agradezco la columna de opini\u00f3n del diputado Jorge Brito Hasb\u00fan del 19 de septiembre del 2020. Me hizo recordar los esfuerzos de Carlos Altamirano y otros por lograr que las Fuerzas Armadas apoyaran la revoluci\u00f3n socialista que ellos buscaban implementar en el 73, que ven\u00edan anhelando desde que Fidel y su revoluci\u00f3n marxista se volvi\u00f3 el modelo de moda a seguir en los 60\u00b4s y 70\u00b4s en Latinoam\u00e9rica. El diputado Brito comete un error estrat\u00e9gico monumental al hacer p\u00fablicos sus esfuerzos por tratar de lograr que las Fuerzas Armadas y\/o los integrantes de estas se adhieran a su ideolog\u00eda pol\u00edtica. Lo hace en una forma muy sutil, objeto no aparecer derechamente llamando a las instituciones o miembros de ellas a una sublevaci\u00f3n contra los poderes democr\u00e1ticamente elegidos, pero comete el error de mostrar sus cartas e intenciones, a no ser que eso haya sido lo que pretend\u00eda como parte de una acci\u00f3n pol\u00edtica que vaya m\u00e1s all\u00e1 que lo espec\u00edficamente abordado en su columna, o bien, derechamente con el fin de lograr que haya un rechazo total y absoluto a la participaci\u00f3n de las instituciones en pol\u00edtica, producto de la lectura de su columna de opini\u00f3n. Tratando de ser breve, algunas precisiones a las palabras del honorable diputado: 1) Asevera que los pa\u00edses que han pasado por dictaduras o guerras, posteriormente acuerdan democr\u00e1ticamente el tipo de Fuerzas Armadas que necesitan. En todo el mundo, los \u00fanicos casos que se me ocurren son Alemania despu\u00e9s de la derrota del nazismo, Jap\u00f3n con su derrota en la segunda guerra y en alguna medida, Argentina, despu\u00e9s de la derrota en las Falklands o Malvinas, pero en donde el ejercicio no implic\u00f3 un ejercicio democr\u00e1tico como es el que indica el se\u00f1or diputado, sino principalmente a acciones presupuestarias de parte del Ejecutivo para ir d\u00e1ndoles la forma deseada. Lo que s\u00ed se observa como factor com\u00fan que m\u00e1s de que dictaduras, son las derrotas en una guerra las que llevan a revisar el prop\u00f3sito y organizaci\u00f3n de las instituciones armadas.   2) Respecto a lo que opinan los militares, no creo que sea bueno pedirles su opini\u00f3n de temas pol\u00edticos contingentes. Sin posibilidad de equivocarme mucho, me parece que el consenso general y la definici\u00f3n constitucional es que sean apol\u00edticas, ya que al poseer el poder de las armas podr\u00edan influir significativamente en el desarrollo de los acontecimientos pol\u00edticos. Ya tenemos suficiente experiencia pasada en el tema y no es algo que queramos se repita. Habiendo dicho eso, me cuesta entender porque de tiempo en tiempo algunos pol\u00edticos buscan atraer la atenci\u00f3n de las instituciones objeto inclinar la balanza en su favor, desconociendo la profundidad que ha adquirido en las Fuerzas Armadas el concepto de apol\u00edticas, constitucionales, no partidistas y respetuosas de los derechos humanos. 3) La decisi\u00f3n del modelo econ\u00f3mico de fines de los 70s no fue una decisi\u00f3n de los militares. Fue una recomendaci\u00f3n de economistas que se decidi\u00f3 implementar al ser la \u00fanica forma, en esa \u00e9poca, de darle crecimiento al pa\u00eds. Los militares al cual se critican, fueron los que exigieron en la crisis del 82 moderar la implementaci\u00f3n de modelo econ\u00f3mico liberal y reci\u00e9n a mediados de los 80, relajaron su posici\u00f3n objeto darle dinamismo a la actividad econ\u00f3mica de Chile. En este punto, vale la pena indicar que la mayor parte de los grupos econ\u00f3micos a los que hace menci\u00f3n fueron de reciente creaci\u00f3n, ya que casi todos los que exist\u00edan a fines de los 60s no sobrevivieron el gobierno de Salvador Allende y que varios de ellos, no lograron sortear con \u00e9xito la crisis de comienzos de los 80. 4) Estoy seguro de que a muchos -y si no la mayor\u00eda- de los integrantes de las instituciones les preocupan los problemas de sus compatriotas, pero tambi\u00e9n entienden que su soluci\u00f3n es un tema que deben atender los pol\u00edticos y los t\u00e9cnicos en la materia y no es algo al que deba concurrir el poder de las armas. \u00bfSe imaginan un pa\u00eds en donde las cosas se manejar\u00e1n de esa manera? Puede que ello sea l\u00edcito en Cuba, Venezuela, Corea del Norte y otros, en donde hay dictaduras sustentadas por los institutos armados. 5) Los miembros de las Fuerzas Armadas son chilenas y chilenos que provienen de todas las clases sociales, \u00e9tnicas y religiosas. Son personas que viene desde lo m\u00e1s al norte hasta el extremo sur. Son gente de la cordillera, del valle central, de los desiertos, de la costa y del Chile insular. En las FF.AA no se practica la discriminaci\u00f3n y en ellas, todos y todas tienen un espacio. Solo se necesita tener la vocaci\u00f3n de servicio que Chile requiere y la capacidad de poder jurar o prometer dar la vida por la patria de ser necesario. Por eso, no logro entender su af\u00e1n de indicar que no conocen la realidad de los chilenos y de, permanentemente, buscar meter artificialmente el concepto de la lucha de clases donde no existe y no interesa. 6) En lo que se refiere a los ejemplos hist\u00f3ricos de 1830 y 1891, conviene realizar algunas aclaraciones. 1830, m\u00e1s que una revoluci\u00f3n, fue un enfrentamiento entre los pipiolos o liberales y los conservadores, ambos grupos ten\u00edan sus propios ej\u00e9rcitos incluyendo h\u00e9roes de la independencia a su cargo, ambos grupos ten\u00edan integrantes de la aristocracia y poder econ\u00f3mico como para poder sostener un esfuerzo b\u00e9lico. Me cuesta asumir ese conflicto como uno entre ricos y pobres o aristocracia contra el pueblo. Al igual que la revoluci\u00f3n del 1891, m\u00e1s bien fue una rosca entre integrantes de la elite, que peleaban por la implementaci\u00f3n de un modelo pol\u00edtico que otra cosa. En 1891 sucede algo similar. No era el pueblo contra el capital for\u00e1neo, era Balmaceda -un arist\u00f3crata terrateniente- dispuesto a gobernar como un dictador, que estaba enfrentado a un parlamento hostil que no lo dejaba gobernar y que estaba apoyado por los intereses salitreros del norte. Nuevamente, no lo veo como un caso de ricos contra pobres o de la aristocracia contra el pueblo, independiente de que muchas veces se trate de representar de esa forma. 7) Respecto de la participaci\u00f3n de las instituciones en los Estados de Excepci\u00f3n Constitucional, incluyendo el Estado de Cat\u00e1strofe vigente, como buenas organizaciones jerarquizadas, no deliberantes y obedientes, siguen \u00f3rdenes del Ejecutivo, \u00f3rdenes que no cuestionan y realizan de acuerdo con las leyes y reglamentos vigentes. 8) Chile est\u00e1 integrado al mundo y sus Fuerzas Armadas son parte de los instrumentos del Estado destinados a apoyar su pol\u00edtica exterior. Si participan en misiones de paz de las Naciones Unidas, en ejercicios internacionales o se entrenan con terceros pa\u00edses, es con el fin de apoyar la gesti\u00f3n de la canciller\u00eda o bien, adquirir capacidades operacionales que s\u00f3lo se obtienen por esa v\u00eda, que les han permitido niveles de excelencia propios de pa\u00edses de la OTAN. El Ej\u00e9rcito y la Fuerza A\u00e9rea lo realizan no solo con los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica, sino con muchos otros pa\u00edses latinoamericanos, asi\u00e1ticos y europeos. Una secci\u00f3n especial merece la Marina, la que busca y cuida el libre transito de las exportaciones e importaciones de Chile, un pa\u00eds cuyo comercio exterior es principalmente con el Asia Pacifico y no con los pa\u00edses del norte, como indica el diputado Brito. La Armada de Chile busca trabajar con todos aquellos que tienen el prop\u00f3sito de asegurar el libre tr\u00e1nsito y estabilidad de los mares y no integra coaliciones destinadas contra un pa\u00eds especifico. Somos lo m\u00e1s parecido a una isla que comercia con el resto del mundo y que tiene una dependencia vital de lo que exporta e importa. 9) Indudablemente, no podemos dejar fuera a las Fuerzas Armadas de la definici\u00f3n del tipo de Defensa que Chile necesita de cara al futuro y en particular, de cara a las amenazas modernas, no tradicionales que se asoman. Pero, las debemos hacer participar en las instancias t\u00e9cnicas correspondientes, no como parte de una discusi\u00f3n pol\u00edtico partidista o al amparo de un proyecto pol\u00edtico econ\u00f3mico, con una fuerte componente ideol\u00f3gico. Las FF.AA son de Chile y de todos los chilenos, tienen claros sus prop\u00f3sitos y los roles que cumplen, pero por sobre todo tienen claro que son apol\u00edticas y que se deben a la Constituci\u00f3n. Tienen claro el poder que tienen y es por ello, que junto con las ense\u00f1anzas del pasado reciente, ahora m\u00e1s que nunca no se prestaran para proyectos pol\u00edticos ideol\u00f3gicos parciales. Al igual que el diputado Brito, dejo a los lectores la pregunta de qu\u00e9 Fuerzas Armadas necesita Chile y que claramente pueden ser distintas a las que desea el honorable integrante de la C\u00e1mara. ","81":" Detesto el \u201cpesimismo pusil\u00e1nime\u201d, que cree que las cosas nunca mejorar\u00e1n. Alega por todo y contra todos, pero no hace nada para que las cosas mejoren. Se acobarda frente a la realidad adversa y no la enfrenta, se da por vencido antes de dar la batalla. Es c\u00f3modo, flojo y no busca soluciones. S\u00f3lo aporta quejas, miedo, divisi\u00f3n y des\u00e1nimo. A veces es poco patriota y se arranca a la primera ventisca, a pasar los temporales en otro pa\u00eds donde el sol brille cada d\u00eda. Hay otro pesimismo que llamo \u201ctecnocr\u00e1tico\u201d o \u201cracionalista\u201d, que se cree \u201crealista\u201d. El de los tecn\u00f3cratas y economistas. Ven los datos y su proyecci\u00f3n matem\u00e1tica futura, hacen un an\u00e1lisis racional, y eso determina si las cosas ir\u00e1n mejor o peor. Ah\u00ed caen resignados como pato herido. S\u00f3lo ese resultado matem\u00e1tico y cartesiano define si son pesimistas u optimistas. Rebautic\u00e9moslo como \u201cpesimismo cient\u00edfico\u201d para subirles el pelo y no ofender a mis amigos de esta categor\u00eda. Obvio que necesitamos los datos correctos y las proyecciones probables, pero luego viene el trabajo importante, desafiar esa realidad creativamente para mejorar el presente y el futuro. Los \u201cpesimistas cient\u00edficos\u201d no tienen emoci\u00f3n ni disposici\u00f3n de \u00e1nimo, carecen de la subjetividad consustancial al optimismo o al pesimismo. Se dan por vencidos con los datos y conclusiones cartesianas como una fatalidad. Parad\u00f3jicamente estos pesimistas \u201cracionales\u201d o \u201ccient\u00edficos\u201d, generalmente ateos o agn\u00f3sticos, se parecen mucho con aquellos que yo llamo \u201cpesimistas teol\u00f3gicos\u201d o \u201cpesimistas piadosos\u201d. Son personas de mucha Fe, que se quedaron pegados en el Antiguo Testamento y creen a pie juntillas que los dif\u00edciles tiempos que vivimos son un castigo o una prueba de Dios, y que no queda m\u00e1s remedio que resignarse y rezar. En su fatalidad y predestinaci\u00f3n, se igualan a los n\u00fameros y los silogismos a secas. \u00a1Cr\u00e9anme! \u00a1Ning\u00fan pesimismo nos llevar\u00e1 a buen puerto! La falta de unidad tampoco. El pesimismo y la falta de sentido de pa\u00eds s\u00f3lo demorar\u00edan la agon\u00eda. Yo me declaro optimista sobre el futuro de Chile, porque estamos en una crisis grave y simult\u00e1nea en diversos \u00e1mbitos que, aunque ser\u00e1n un tr\u00e1nsito dur\u00edsimo, nos ofrecen una oportunidad de enfrentarlas como un desaf\u00edo com\u00fan y creativo del pa\u00eds, intentando construir una nueva visi\u00f3n compartida de largo plazo. Ello har\u00eda posible iniciar un nuevo ciclo de mayor equilibrio, paz, justicia, dignidad y prosperidad. Dado que estas crisis en Chile son simult\u00e1neas, esa visi\u00f3n com\u00fan de futuro puede tener mayor coherencia en sus diversos \u00e1mbitos, como el constitucional y pol\u00edtico, social, cultural, \u00e9tnico, institucional, econ\u00f3mico-productivo, cient\u00edfico \u2013 tecnol\u00f3gico, urbano, etc. Depende de todos nosotros enfrentarlo como desaf\u00edo creativo y optimista. Nadie est\u00e1 ajeno. Una gran batalla se gana con todos, desde los soldados hasta los generales. Cada cual tiene su rol, responsabilidad y aportes que hacer: profesionales, empresarios, trabajadores, estudiantes, sindicatos, universidades, partidos pol\u00edticos, intelectuales, cient\u00edficos, medios de comunicaci\u00f3n. Yo entiendo el optimismo como una positiva disposici\u00f3n del \u00e1nimo para enfrentar la realidad y el futuro probable, aunque sean muy adversos. Toma la adversidad como desaf\u00edo, con energ\u00eda y voluntad. Busca respuestas creativas, ventajas y oportunidades que mejoren el presente y el futuro. Podr\u00eda llamarse \u201coptimismo \u00e9tico\u201d, el de \u201cla moral en alto\u201d, el del \u201c\u00e1nimo\u201d (de \u00e1nima) que viene del alma. Es un optimismo constructivo, que facilita la colaboraci\u00f3n, el esfuerzo y el trabajo en equipo. Nace cuando confrontamos la adversidad y la transformamos en una provocaci\u00f3n, una incitaci\u00f3n que impulsa al talento, la creaci\u00f3n y el esfuerzo, para responder con soluciones concretas y realizarlas con empe\u00f1o. Puede que fracasen, algunas o muchas, y si sucede debemos transformarlas en nuevos desaf\u00edos. El error y los fracasos son parte del camino a las soluciones. El optimismo en que creo reconoce la realidad como es, ve el vaso tal como est\u00e1, con el agua hasta la mitad, y lo mira con un lente transparente que no ignora la parte vac\u00eda, pero se impone el reto de llenar esa mitad. Conoce la adversidad, pero decide hacerse cargo de ella, la enfrenta creativamente para mejorarla. En cambio, no creo en el \u201coptimismo como ilusi\u00f3n\u201d ingenua o infantil, ese que no conoce la realidad completa ni hace nada para que mejore. Tampoco creo en el \u201coptimismo que distorsiona la realidad\u201d o el futuro. Ese que mira s\u00f3lo la mejor parte a trav\u00e9s de un cristal en colores y se regocija de la mitad medio llena del vaso, que normalmente es aquella en que vive y se favorece este \u201coptimista\u201d. Pero que se hace el leso con la mitad vac\u00eda. Este \u201coptimismo ingenuo o iluso\u201d o el que \u201cdistorsiona la realidad\u201d genera expectativas irreales que causan frustraci\u00f3n y perpet\u00faan la injusticia de los que viven en la mitad vac\u00eda del vaso. Tal vez es un optimismo que sirve al que lo tiene, para subirse el \u00e1nimo y auto complacerse en la mitad llena y creerse jaguares del mundo. Pero no aporta mucho a las soluciones, porque niega la realidad y termina complotando contra s\u00ed mismo. Es el \u201coptimismo ingenuo o distorsionado\u201d que nos llev\u00f3 al estallido social. Podemos generar un Chile mucho mejor que el que ten\u00edamos. Pero s\u00f3lo si enfrentamos las crisis simult\u00e1neas y adversas que tenemos y las que vendr\u00e1n con optimismo, como un desaf\u00edo creativo y una oportunidad com\u00fan para el pa\u00eds. Podemos construir una nueva visi\u00f3n coherente y compartida, de largo plazo, iniciando un nuevo ciclo de mayor equilibrio, paz, justicia, dignidad y prosperidad para Chile.    ","82":" Cuando me detengo a escuchar lo que las personas piensan de la pol\u00edtica, escucho que en su mayor\u00eda creen que no les sirve. Tal vez, porque esperan cosas concretas de ella, m\u00e1s que abstractas. En el estallido social, las demandas sociales se expresaron en cuestiones completamente tangibles, medibles y alcanzables. Mejor educaci\u00f3n, implica que los colegios sean mejores en su programa educativo, pero que tambi\u00e9n sean espacios seguros para nuestras hijas e hijos. Si hablamos de pensiones, \u00e9stas deben ser mejores y ese \u201cmejores\u201d, no significa otra cosa que m\u00e1s plata para quienes la reciben y quienes esperamos recibirlas en el futuro. Cuando la pol\u00edtica se percibe como un campo de lo abstracto y no de lo concreto, lleno de discursos que en la pr\u00e1ctica no logran diferenciarse demasiado, por lo menos no a escala humana, comprendemos el tremendo espacio que hay entre las expectativas de las y los ciudadanos, y lo que la pol\u00edtica a trav\u00e9s de los pol\u00edticos ofrece. Pareciera que mi lenguaje sostiene a la pol\u00edtica como un lugar de intercambio de bienes y servicios. Pues s\u00ed, en un modelo cultural de econom\u00eda de mercado, no debemos rehuir a la idea que la gran mayor\u00eda de las personas percibe, y construye las relaciones entre personas y representantes de esta forma.   Siguiendo este orden argumental, creo que uno de los mayores debates de la pr\u00f3xima discusi\u00f3n constitucional ser\u00e1 qu\u00e9 tipo de modelo de Estado queremos hacia el futuro. Ese modelo de Estado debe hacerse cargo del problema que he se\u00f1alado y por lo tanto, debe convertirse en un Estado capaz de brindar soluciones concretas a las personas. Dichas soluciones deben ser territorialmente cercanas. No cabe ninguna duda entonces, que mientras m\u00e1s descentralizado el poder de las atribuciones, mientras m\u00e1s cercanas las decisiones del quehacer del pa\u00eds, contribuiremos a una mejor democracia y a reducir la frustraci\u00f3n de las personas. En cambio, si dejamos al pr\u00f3ximo texto constitucional s\u00f3lo en el campo de lo abstracto y del deber ser, sin complementarlo con las estructuras que lo deber\u00e1n hacer posible, ser\u00eda un profundo error. Tendremos un futuro debate constitucional en tres campos: derechos sociales, formas del Estado y modelo de desarrollo econ\u00f3mico, social y ambiental. Esto sobre la base de otras cuestiones que no estar\u00e1n en discusi\u00f3n sustantiva, porque no veo luces que apunten a discutir cuestiones b\u00e1sicas de una democracia liberal occidental en el siglo XXI. No he le\u00eddo siquiera hip\u00f3tesis entorno a una democracia sin divisi\u00f3n de poderes del Estado. El primer debate sobre los derechos sociales, ser\u00e1 una cuesti\u00f3n que estar\u00e1 sujeta a las mayor\u00edas relativas obtenidas en la pr\u00f3xima convenci\u00f3n constitucional. \u00c9stas se ir\u00e1n imponiendo en la carta magna o bien quedar\u00e1n para la discusi\u00f3n posterior en leyes generales. Pero lo segundo, las formas del Estado, no estar\u00e1 claro, pues el centralismo es intuitivo incluso para muchos que son de regiones. Por ello el debate no debe centrarse en una especie de competencia de centro versus periferia. Debe discutirse en c\u00f3mo hacemos para lograr configurar un Estado inteligente y capaz de descentralizar el poder y los recursos, a fin de lograr garantizar que la materializaci\u00f3n de los derechos sea efectiva y eficaz. Hablamos de un Estado social y descentralizado. Lo coloco de la siguiente forma con un ejemplo. En la pr\u00f3xima Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Chile, debemos lograr establecer derecho a la vivienda y ciudad digna. Para lograrlo, luego debemos cambiar y mejorar distintas leyes. Sin embargo, esto no ser\u00e1 posible de forma eficiente y eficaz, si continuamos con un modelo de Estado que concentra las decisiones en el centro del pa\u00eds, que no s\u00f3lo no se es capaz de actuar con presteza atendiendo a las diferencias territoriales, sino que adem\u00e1s las estructuras locales no tienen la capacidad -atribuciones y presupuesto propio- para hacerlas realidad. La persona de a pie ver\u00e1 c\u00f3mo, pese a que en lo abstracto la idea ya est\u00e1 planteada, en lo concreto sus instituciones y autoridades m\u00e1s cercanas, deben esperar en muchas ocasiones sin \u00e9xito que el Estado central construya casas y equipamientos para sus ciudades. Lo que finalmente destruir\u00e1 las expectativas de que una nueva Constituci\u00f3n implique la posibilidad de mejorar sus vidas. Entonces, no bastar\u00e1 con determinar una nueva base de derechos sociales, si no somos capaces a la vez de reestructurar un Estado cercano a las personas, donde sus autoridades tienen el poder y el dinero suficiente para cumplir las expectativas ciudadanas. De construir escuelas, consultorios, hospitales, nuevos rellenos sanitarios, apostar en tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n, empresas regionales, cobrar sus propios impuestos y que as\u00ed, la gente sepa y vea que la pol\u00edtica tiene una repercusi\u00f3n real en su vida, porque la podr\u00e1n ver y tocar, donde cada peso que coloquen en lo p\u00fablico lo ver\u00e1n en mejores m\u00e9dicos, mejores profesores, mejor seguridad. De lo contrario, tendremos una gran lista de supermercado llena de buenas intenciones, pero donde los territorios seguir\u00e1n esperando en un modelo centralista, casi feudal, donde si no existe peso electoral suficiente o crisis que lo empuje, las cosas jam\u00e1s pasar\u00e1n. ","83":" Para que los extremos radicales ganen, Felipe Kast asegura que estos necesitan que el mundo moderado se margine del proceso. El martes 8 de septiembre el diputado Gabriel Boric acus\u00f3 de \u201cpuro tacticismo carente de convicciones\u201d a quienes desde Chile Vamos est\u00e1n por el apruebo. Habl\u00f3 de \u201cun par de figuras aisladas\u201d siendo que en Evoluci\u00f3n Pol\u00edtica no es minor\u00eda el conjunto de personas que creen en la necesidad de una Nueva Constituci\u00f3n. Una gran cantidad de militantes lo hacen, dir\u00eda el ex presidente Hern\u00e1n Larra\u00edn, con el sue\u00f1o de poseer una carta fundamental que sea v\u00e1lida para todo miembro activo del Estado chileno que sea titular de derechos pol\u00edticos y se someta a sus leyes. Pretenden que la carta sea legitimada a trav\u00e9s de la democracia; el apruebo, en definitiva, no le pertenece a ninguna posici\u00f3n ideol\u00f3gica. Si la mayor parte de las personas que componen Ev\u00f3poli votar\u00e1n apruebo, aunque ciertos pol\u00edticos quieran creer lo contrario, vale cuestionarse por qu\u00e9 Boric critica una supuesta jugada enga\u00f1osa y saturada de relato ret\u00f3rico. Da la sensaci\u00f3n de que la pol\u00edtica actual se concentra en lo que Crist\u00f3bal Bellolio determin\u00f3 como \u201cseleccionar, patrullar y amplificar los desaciertos del adversario\u201d. No faltan aquellos dirigentes chilenos que, transversalmente, invierten casi todo su tiempo en esa din\u00e1mica. Seguramente el diputado ignora que los partidos no los hacen s\u00f3lo sus parlamentarios o ministros o alcaldes. Tal vez gasta demasiado en hallar descuidos del gobierno, uno que no le ha hecho la tarea dif\u00edcil con sus torpezas y desatinos. Constituye incluso una falsedad twittear sobre \u201cun par de figuras aisladas de sus partidos\u201d que est\u00e1n por el apruebo. La anterior afirmaci\u00f3n peca por ser una tendente a eludir la verdad y la rectitud. Tratar a quienes aprobar\u00e1n como cabos sueltos es injurioso. \u00d3scar Contardo dec\u00eda en uno de sus escritos que es un muy buen ejercicio el de refrescar la memoria p\u00fablica. Desde, al menos, 2014 que Ev\u00f3poli ha estado por una Nueva Constituci\u00f3n. Como partido decidieron hace menos de un mes pasar del apruebo a la libertad de acci\u00f3n ante el plebiscito, opci\u00f3n que fue rechazada por el 40% de los votos de los consejeros pol\u00edticos que quer\u00edan mantenerse por el apruebo. C\u00f3mo olvidar tambi\u00e9n que hace un par de meses, el propio partido pol\u00edtico de Gabriel Boric decidi\u00f3 suspenderle la militancia y varios, entre ellos el alcalde Sharp, renunciaron a las suyas por la decisi\u00f3n del diputado magall\u00e1nico de sumarse al acuerdo del 15 de noviembre. El proceso constituyente, como expuso Daniel Mansuy, no le pertenece al Frente Amplio. En la RM, cuando se consult\u00f3 a las bases de Evoluci\u00f3n Pol\u00edtica, hace 6 meses, el apruebo sac\u00f3 un 60%. Muchos apoyan el cambio de constituci\u00f3n desde mucho antes del estallido social y a partir del 18O con mucha m\u00e1s fuerza a\u00fan. Desde el comienzo se levantaron voces por el apruebo entre l\u00edderes de la centroderecha, trabajando algunos desde antes de la pandemia. El apruebo es una opci\u00f3n transversal, pues defender una democracia m\u00e1s participativa, dir\u00eda Ricardo Lagos, \u201cno posee color pol\u00edtico\u201d. El diputado Boric no tiene en cuenta que en la pol\u00edtica deben existir cuestiones que admitan interpretaci\u00f3n caritativa, que no todo es blanco y negro; sacar asuntos de contexto para que parezcan desaciertos es una pr\u00e1ctica in\u00fatil y pat\u00e9tica, propia de la \u00e9lite pol\u00edtica de la cual \u00e9l forma parte y, al mismo tiempo, tanto critica. En nuestro pa\u00eds, uno de los problemas que \u2014de un tiempo a esta parte\u2014 arriesga inundar la esfera p\u00fablica se sigue permitiendo existir. La secreta inundaci\u00f3n de la esfera p\u00fablica, as\u00ed se llama la pel\u00edcula. Se trata de la creencia de que basta esgrimir algo que sentimos como justo para que, entonces, se piense que todos los medios destinados a promoverlo son tambi\u00e9n justos; la convicci\u00f3n de que el fin justifica los medios. Sobran aquellos ciudadanos que creen ciegamente en que basta sentir el fervor de la justicia para que todos los dem\u00e1s deberes sean prescindibles. Piensan que, si una demanda es sentida como justa, los deberes que tenemos hacia los dem\u00e1s \u2014respetar su intimidad entre ellos, aceptar la discrepancia, dar razones\u2014 desaparecen, como si existieran solo cuando el otro est\u00e1 muy de acuerdo con lo que pensamos. Ahora se presenta el once de septiembre y, si es que las circunstancias se mantienen, se podr\u00e1 notar lo mismo. Una falta de respeto a las ideas diversas abruma el debate pol\u00edtico, esa descortes\u00eda que describ\u00eda Alfredo Jocelyn Holt por las creencias contrarias \u2014sobre todo desde la derecha en el caso de la rememoraci\u00f3n del Golpe de Estado\u2014 que se ve reflejada en la tosquedad hacia las pr\u00e1cticas de los dem\u00e1s cuando son diferentes a las propias. Quedarse en el mero titular para luego cortar, pegar y publicar alguna condena moral al respecto es una propensi\u00f3n e inclinaci\u00f3n en los pol\u00edticos como Gabriel Boric hacia sus determinados fines. Quiz\u00e1 el error que uno comete, de acuerdo a Patricio Navia, es esperar que se comporten con mayor altura. Llama mucho la atenci\u00f3n c\u00f3mo algunos de la nueva camada est\u00e1n en esa onda inquisidora, incluso m\u00e1s que aquellos de la vieja pol\u00edtica que tanto denigran. Su partido pas\u00f3 a Boric al tribunal supremo por firmar el pacto constituyente. Firm\u00f3 \u00e9l solo y se fragmentaron; el Frente Amplio se quebr\u00f3 por el plebiscito, y resulta que ahora Gabriel tiene el descaro de alegar por la carencia de convicciones. \u00bfAhora quieren monopolizar el pacto que despreciaron? Esperemos que dejen las superioridades morales afuera. ","84":" Intensamente es una de las pel\u00edculas recientes de Pixar\/Disney, en que se aborda de manera maravillosa las complejidades del paso de una ni\u00f1a a adolescente. El torbellino de emociones que se vive en esa etapa, lo reflejan los personajes de la pel\u00edcula que las representan: alegr\u00eda, tristeza, temor, furia y desagrado. La pel\u00edcula aborda este viaje emocional en paralelo al viaje de su familia, quienes por trabajo del pap\u00e1, se mudan a una nueva ciudad, y en ese tr\u00e1nsito, f\u00edsico y psicol\u00f3gico, es la adecuada gesti\u00f3n de las emociones la que ayuda a sortear las dificultades adecuadamente. Nuestro pa\u00eds vive su propio tr\u00e1nsito constitucional, tal como la ni\u00f1a sufri\u00f3 con el cambio de ciudad. Gane el Apruebo o Rechazo en el pr\u00f3ximo plebiscito, parece inevitable que la demanda por una nueva constituci\u00f3n siga siendo el principal debate pol\u00edtico de nuestro tiempo. En paralelo, un sostenido desarrollo econ\u00f3mico ha modificado nuestra configuraci\u00f3n social la que ha vivido su propio tr\u00e1nsito en los \u00faltimos a\u00f1os, logrando sacar de la pobreza y creando una mayor\u00eda de clase media entre nuestra poblaci\u00f3n. Esta nueva \"madurez\" de desarrollo, tal como la transici\u00f3n a la adolescencia, ha generado nuevas demandas y expectativas, y, tal como en la pel\u00edcula, hemos intentado administrarlas s\u00f3lo con la promesa de permanente alegr\u00eda. Los eslogan de \"la alegr\u00eda ya viene\" y el \"tiempos mejores\", dan cuenta evidente de nuestra ciega confianza en la alegr\u00eda como la emoci\u00f3n que debemos transmitir para asegurar la convivencia. Sin embargo, la desconfianza en las instituciones, la polarizaci\u00f3n y fractura social actual, y el desprestigio de la pol\u00edtica, dan cuenta de la inmadurez con que la mayor\u00eda de los actores de la escena p\u00fablica y pol\u00edtica nos han liderado en las \u00faltimas d\u00e9cadas. La gran pena que sufrimos tras el gobierno de la Unidad Popular y luego con la arremetida de la dictadura, hemos intentado aplacarla forzando s\u00f3lo la alegr\u00eda. Un consumismo desmedido, individualismo rampante, el olvido de la solidaridad, son las consecuencias de esta forma de administrar un momento tan dif\u00edcil y complejo para nuestro pa\u00eds. Hoy estamos viviendo s\u00edntomas de una nueva pena y otras emociones, como nos ense\u00f1a la pel\u00edcula, lo adecuado ser\u00eda una buena dosis de tristeza primero para procesar adecuadamente y luego pensar en la alegr\u00eda. Nuestras autoridades y l\u00edderes de la escena pol\u00edtica har\u00edan bien en recurrir a disciplinas como la psicolog\u00eda positiva y el aprendizaje socio emocional, para abordar de mejor forma las complejidades de la psique social y desplegar una mejor comunicaci\u00f3n p\u00fablica, sabiendo que lo que estamos viviendo y lo que viene, nos har\u00e1 vivir intensamente. ","85":" La crisis sanitaria sin precedentes que enfrenta el mundo y que ha tenido como primera consecuencia una debacle econ\u00f3mica a nivel global, ha llevado a que la palabra incertidumbre sea la que impera a la hora de hacer pron\u00f3sticos, incluso del futuro m\u00e1s cercano o al menos hasta que haya una vacuna. Sin embargo, en medio de toda esta sombra, la econom\u00eda colaborativa, valor principal del cooperativismo, surge como una luz para el futuro. De hecho, el Premio Nobel de Econom\u00eda (2001) Joseph Stiglitz destac\u00f3, en febrero de este a\u00f1o, cuando la pandemia todav\u00eda no golpeaba con fuerza a los pa\u00edses occidentales, que las cooperativas \u201cson el modelo que mejor puede enfrentar los riesgos de una econom\u00eda que ser\u00e1 cada vez m\u00e1s vol\u00e1til\u201d. El cooperativismo se presenta como una potente alternativa para paliar las consecuencias derivadas de la crisis y como una respuesta a la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica a trav\u00e9s de la asociatividad, para la consecuci\u00f3n de objetivos comunes y la generaci\u00f3n de autoempleo. Las cooperativas se sustentan en principios democr\u00e1ticos como la solidaridad, la ayuda mutua y la igualdad de todos los socios, con independencia del capital aportado. Stiglitz considera que las cooperativas tienen un papel clave en la lucha contra las desigualdades econ\u00f3micas e incluso se refiere a ellas como la econom\u00eda del futuro. Y es que la econom\u00eda social es un claro ejemplo de c\u00f3mo la racionalidad y el progreso social son compatibles y de c\u00f3mo la eficiencia y la productividad pueden convivir con la responsabilidad social. En Chile, la pandemia ya ha cobrado la vida de m\u00e1s de 10 mil personas y muchos otros est\u00e1n quedando heridos en el camino: de acuerdo con cifras del Banco Central, durante el segundo trimestre de 2020 la econom\u00eda se contrajo 14% y las proyecciones m\u00e1s positivas auguran un desempleo de m\u00e1s de 20%. En este escenario lleno de incertidumbre, tambi\u00e9n se vislumbra un salto creciente en la morosidad y quiebra de peque\u00f1as, medianas e incluso grandes empresas. En nuestro pa\u00eds el modelo cooperativo ha presentado un resurgimiento importante en los \u00faltimos a\u00f1os. Actualmente, existen m\u00e1s de 1.500 cooperativas en variados sectores de la econom\u00eda. Todas ellas cumplen un relevante rol social cuyo prop\u00f3sito es mejorar la calidad de vida de sus cerca de dos millones de socias y socios. Aunque en otros pa\u00edses esta tendencia es mucho mayor y las cooperativas representan una parte importante del PIB, abogamos por que en un futuro no muy lejano Chile sea m\u00e1s cooperativista. Asoci\u00e1ndonos podemos afrontar mejor los desaf\u00edos venideros y salir m\u00e1s fortalecidos que nunca de cualquier crisis. ","86":" Las movilizaciones ciudadanas desplegadas desde el 18 de octubre pasado impusieron un proceso constituyente que se transforma en un hito hist\u00f3rico porque, por primera vez, una Convenci\u00f3n Constituyente elegida por todos los chilenos, pol\u00edticamente plural, con paridad de g\u00e9nero y presencia inclusiva de los pueblos originarios, elaborar\u00e1 un nuevo texto Constitucional, sancionado finalmente en un plebiscito. En ella, todos los chilenos podremos sentirnos representados \u2013sin el estigma de la actual Constituci\u00f3n hecha en dictadura, que ha dividido al pa\u00eds por cuarenta a\u00f1os\u2013 porque en sus valores, principios y normas incorporar\u00e1 los temas acuciantes de hoy, los derechos sociales, de g\u00e9nero, \u00e9tnicos y de diversidad, una democracia con ciudadan\u00eda participativa e incidente, un modelo de desarrollo sustentable que proteja el medio ambiente, un Estado presente en la construcci\u00f3n de una sociedad m\u00e1s integrativa e igualitaria. Una Constituci\u00f3n que responda a la complejidad del mundo global, digital, de la inteligencia artificial, el mundo del siglo XXI que ya no es el mundo simple y lineal de los 80, el de la Guerra Fr\u00eda, plagado de dictaduras de diverso signo, sino un mundo global caracterizado por la aceleraci\u00f3n, la incertidumbre, la liquidez, el riesgo, pero a la vez por los grandes cambios tecnocient\u00edficos, biopol\u00edticos, bio\u00e9ticos que pueden potenciar positivamente la vida de los seres humanos. Confieso que me resulta inexplicable que haya quienes llaman al rechazo a que la sociedad en su conjunto genere una nueva Constituci\u00f3n, porque ello es no solo quedarse con la Constituci\u00f3n originada por Pinochet, sino tambi\u00e9n ir en contra de un mundo que se mueve aceleradamente en otra direcci\u00f3n, hacia otra civilizaci\u00f3n, y porque implica desconocer que las sociedades necesitan un piso com\u00fan donde nos reconozcamos todos, un nosotros, que responda a la realidad cambiante, flexible, donde las leg\u00edtimas diferencias se expresen dentro del \u00e1mbito de la democracia, de las libertades pol\u00edticas, sociales y culturales, de la tolerancia y la no violencia. La reforma del sistema pol\u00edtico debe estar en el centro del debate sobre la nueva Constituci\u00f3n. El fil\u00f3sofo Pierre Rosanvallon dice que hay en el mundo un excesivo presidencialismo que genera dos tendencias: liderazgos individualistas y mesi\u00e1nicos y un sofocamiento de la democracia representativa que, por doctrina, es el Parlamento, del cual Bobbio dice que debe ser \u201cel pueblo en miniatura\u201d. En Chile vivimos un hiperpresidencialismo que produce bloqueos institucionales y que en su extrema rigidez estructural carece de mecanismos para resolver los conflictos. El Presidente tiene atribuciones m\u00faltiples que tienden a intervenir las facultades de otros poderes del Estado y en particular del Parlamento: iniciativa exclusiva de ley, facultad de ejercer veto, calificaci\u00f3n de las urgencias legislativas, participar del debate legislativo, constituci\u00f3n de comisiones prelegislativas fuera del Parlamento. Adem\u00e1s, el Presidente puede dictar Decretos con Fuerza de Ley y goza de autonom\u00eda para decretar estados de excepci\u00f3n constitucional. Todo ello redunda en que el Presidente no solo controla el Poder Ejecutivo, sino que adem\u00e1s interviene en la agenda legislativa y se transforma en un colegislador fundamental, lo cual sobrepasa el necesario equilibrio que debe existir entre estos dos poderes del Estado, que al ser ambos electos directamente por el pueblo, genera una competencia sobre la legitimidad de la representaci\u00f3n popular. Y no olvidemos que instituciones r\u00edgidas, en un Chile donde sectores de la derecha renuncian con facilidad a las reglas y valores de la democracia, han terminado en golpes de Estado. Autores de doctrina pol\u00edtica tan importantes como Giovanni Sartori y Juan Linz, entre otros, se\u00f1alan que el presidencialismo centraliza y concentra el poder en la figura del Presidente y cuando este pierde adhesi\u00f3n en la ciudadan\u00eda se debilita todo el sistema y afecta al conjunto de la legitimidad de las instituciones. A ello se suma que los conflictos recurrentes entre un Presidente, sin mayor\u00eda en el Parlamento y con un mandato fijo, crean un vac\u00edo y muchas veces una par\u00e1lisis institucional, sin que haya mecanismos para resolver las confrontaciones sin generar una crisis pol\u00edtica de mayor envergadura. Muchas veces \u2013en Am\u00e9rica Latina hay variados ejemplos al respecto\u2013, el exceso de poder alimenta en el Presidente posturas mesi\u00e1nicas, la convicci\u00f3n de tener una gran misi\u00f3n que cumplir en nombre de todo un pueblo, independientemente de los grados de apoyo reales que obviamente son variables en un electorado que sobre todo hoy es fluido e itinerante. El presidencialismo alienta la fragmentaci\u00f3n, el surgimiento de partidos peque\u00f1os y la aparici\u00f3n de figuras extrasistema que se potencian de las continuas crisis de competencia. En Chile, una parte de la crisis pol\u00edtica de legitimidad y de funcionamiento de las instituciones que observamos, incluso m\u00e1s all\u00e1 del Gobierno actual \u2013donde se concentran \u201cde manual\u201d los excesos, los males y el abuso exhibicionista del presidencialismo\u2013, reside en la existencia de este hiperpresidencialismo y, por ello, soy partidario de cambiar el sistema presidencialista que ha ido adquiriendo un car\u00e1cter cada vez m\u00e1s autocr\u00e1tico y que se transforma en un obst\u00e1culo para el ejercicio de una gobernabilidad democr\u00e1tica en un mundo donde se requiere flexibilidad, descentralizaci\u00f3n del poder, horizontalidad respecto de una sociedad civil que debe adquirir car\u00e1cter incidente en las decisiones y una gran temporalidad en la gesti\u00f3n. Por ello, soy partidario de un sistema semipresidencial que, por definici\u00f3n, fija atribuciones distintas a cada figura o ente institucional y, al hacerlo, no solo mantiene la separaci\u00f3n de poderes de Montesquieu sino que, adem\u00e1s, lo reparte, porque funciona sobre la base de un poder compartido, dual: el Presidente comparte el poder con un Primer Ministro que, a su vez, depende de la mayor\u00eda parlamentaria. Hay un mayor equilibrio de poderes que en el Presidencialismo y creo que tiene ventajas sobre el r\u00e9gimen puramente parlamentarista porque crea un camino mixto, dado que da valor y poder al voto popular y a la confianza depositada por la ciudadan\u00eda en el Presidente, lo cual responde a la larga tradici\u00f3n y a la idiosincrasia de los chilenos. Sartori se\u00f1ala que un r\u00e9gimen semipresidencial se caracteriza por que el Presidente, que es el Jefe de Estado, es elegido por el voto popular por un per\u00edodo determinado y tiene como funci\u00f3n primordial garantizar el funcionamiento regular de las instituciones, y dirige la pol\u00edtica exterior, la diplomacia y las Fuerzas Armadas. Comparte el Poder Ejecutivo con un Primer Ministro al cual designa, pero que es independiente en la medida que \u00e9l y su gabinete dependen de la mayor\u00eda en el Parlamento que lo elije y para lo cual debe mantener una mayor\u00eda, dado que est\u00e1 sujeto al voto de confianza y al voto de censura del Parlamento. Es decir, el Jefe de Estado es independiente del Parlamento, ya que es elegido por voto popular, pero no se le permite gobernar solo o directamente y, en consecuencia, debe canalizar su voluntad pol\u00edtica a trav\u00e9s de su Gobierno que designa el Parlamento. Si el Primer Ministro pierde la mayor\u00eda, dimite ante el Jefe de Estado, el que procede a designar a otro l\u00edder que pueda recomponer la mayor\u00eda o generar una nueva, lo cual potencia los asuntos program\u00e1ticos, o disuelve el Parlamento y convoca a nuevas elecciones que recompongan una mayor\u00eda. Adem\u00e1s, el Presidente o Jefe de Estado, al no gestionar el Ejecutivo directamente, mantiene una relaci\u00f3n no conflictiva con los dirigentes de los partidos contrarios y favorece el compromiso, la negociaci\u00f3n y la moderaci\u00f3n de las fuerzas en pugna. El semipresidencialismo es un sistema de gobierno mucho m\u00e1s flexible, que posibilita el funcionamiento del r\u00e9gimen democr\u00e1tico con un Gobierno que sea expresi\u00f3n de la mayor\u00eda parlamentaria, facilita la superaci\u00f3n de los conflictos institucionales que pueden tornarse insuperables dentro del presidencialismo y desarrolla l\u00edmites en el ejercicio del poder, lo que expresa un cambio en la cultura pol\u00edtica. Tambi\u00e9n el semipresidencialismo fortalece pol\u00edtica e institucionalmente al Parlamento, reequilibra el sistema institucional, puede funcionar con un sistema unicameral o bicameral, potencia el rol de los partidos pol\u00edticos y de sus visiones program\u00e1ticas. Sin embargo, quiero observar que el cambio de sistema pol\u00edtico es uno de los factores que incide en el fortalecimiento de la democracia representativa,el otro es el del rol de la ciudadan\u00eda y de c\u00f3mo se enfrentan las causas m\u00e1s estructurales de la crisis de la pol\u00edtica. Hace unas semanas tuvimos un interesante debate virtual con el fil\u00f3sofo espa\u00f1ol Daniel Innerarity. \u00c9l plantea algo de fondo: cuando la informaci\u00f3n estaba concentrada en los instrumentos de la pol\u00edtica era relativamente viable una democracia representativa vertical, centralista, donde el garante de todo fuera el Presidente, pero cuando la informaci\u00f3n y las comunicaciones se expanden y la revoluci\u00f3n digital transforma la forma de comunicar y cada persona tiene acceso a ella, incluso globalmente, cae la mediaci\u00f3n ideol\u00f3gica de los partidos y de las instituciones, y se requieren formas de gobierno horizontales que permitan absorber, canalizar, el malestar, la desconfianza, que r\u00e1pidamente se transforma en indignaci\u00f3n y, como hemos visto con la explosi\u00f3n social del 18 de octubre, en movilizaci\u00f3n ciudadana que sobrepasa a todos los poderes porque las personas hoy se autoconvocan y plantean reivindicaciones policonflictuales y, por tanto, transversales y muy complejas de manejar con los instrumentos pol\u00edticos del pasado. ","87":" Uno de los grandes desaf\u00edos de la democracia es, sin lugar a dudas, disminuir el abstencionismo. La sola celebraci\u00f3n de elecciones no basta, tampoco basta la garant\u00eda del pluralismo pol\u00edtico y la libertad del elector de escoger libremente entre las ofertas electorales. Para cumplir con las expectativas que se han generado en torno a la democracia se requiere adem\u00e1s, una alta concurrencia del soberano al acto electoral. En el Informe del Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo <i>titulado \u201cDiez a\u00f1os de Auditor\u00eda a la Democracia: Antes del Estallido\u201d (2020),<\/i> se analiza dentro del cap\u00edtulo sobre el involucramiento pol\u00edtico en Chile, la participaci\u00f3n electoral y valoraci\u00f3n del voto. El reporte sostiene que en paralelo al incremento de la proporci\u00f3n de personas que participan en acciones pol\u00edticas en Chile, la participaci\u00f3n electoral ha experimentado desde el retorno de la democracia una progresiva disminuci\u00f3n. De hecho, la creciente abstenci\u00f3n electoral constituye hoy un rasgo caracter\u00edstico del sistema pol\u00edtico chileno, que se agudiz\u00f3 a partir de la elecci\u00f3n de 2012, fecha en que debut\u00f3 la inscripci\u00f3n autom\u00e1tica y el voto voluntario. Y todo indica que se agudizar\u00e1 aun m\u00e1s. El feroz avance del Covid-19 por el mundo ha alterado los esquemas de la gran mayor\u00eda de las actividades humanas, entre ellas el acto de ir a votar. La concentraci\u00f3n de personas en las mesas escrutadoras, las filas de espera y el trayecto hacia los locales de votaci\u00f3n, eleva el riesgo y el miedo al contagio, logrando finalmente que el ciudanano se inhiba de participar. La colici\u00f3n entre el derecho a la salud y el derecho de elegir y de ser elegido, es inminente. En consecuencia, si no logramos conciliar el ejercicio de ambos derechos humanos, correremos el serio riesgo que el resultado de los comicios carezcan de legitimidad. Como parlamentaria me pregunto entonces \u00bfC\u00f3mo respondemos ante este desaf\u00edo? Y no puedo pensar en otra respuesta que no seala modernizaci\u00f3n del sistema electoral. Es imprescindible que como Estado nos abramos al debate de otras alternativas para ampliar las posibilidades de voto en tiempos de circunstancias d\u00edficiles y extraordinarias. Por lo pronto, he impulsado dos reformas a la legislaci\u00f3n electoral vigente. La primera, que se establezca el derecho de voto por correo postal y la segunda, el derecho del voto anticipado. En ambas mociones planteo que el Servicio Electoral pueda facilitar el voto ya sea por medio de carta certificada o por la constituci\u00f3n de mesas receptoras especiales en un periodo anterior al d\u00eda de la jornada electoral. La idea es otorgar la posibilidad a personas que por distintas razones no puedan concurrir a votar el d\u00eda de la elecci\u00f3n, incluidas aquellas que est\u00e1n contagiadas por el coronavirus. Tengo la profunda convicci\u00f3n que la modernizaci\u00f3n del sistema electoral no es para ma\u00f1ana, es para ahora. Todo el sistema estatal y las distintas organizaciones p\u00fablicas deben estar abocadas a ampliar los procesos democr\u00e1ticos, mas no impedirlo. Es por ello que debemos utilizar todos los instrumentos posibles para conseguir que la mayor\u00eda de los ciudadanos ejerciten su leg\u00edtima garant\u00eda constitucional de votar y atrevernos a adoptar m\u00e9todos que cuentan con el respaldo de exitosas experiencias internacionales. La modernizaci\u00f3n solo trae beneficios, pero se requiere de una voluntad pol\u00edtica tranversal. Esto no es solo de un sector pol\u00edtico. Todos aquellos quienes nos consideramos dem\u00f3cratas debemos hacer esfuerzos sinceros y reales por fortalecer la democracia y fortalecerla significa abrir todos los canales posibles, dejar los prejuicios y avanzar hacia una participaci\u00f3n electoral m\u00e1s inclusiva. ","88":" El pasado 4 de septiembre se cumplieron 50 a\u00f1os de un momento in\u00e9dito en la historia del mundo: la v\u00eda democr\u00e1tica hacia el socialismo era posible. Esta vez, la conmemoraci\u00f3n de dicho hito nos encuentra frente a otra coyuntura hist\u00f3rica: la posibilidad de darnos una constituci\u00f3n elaborada en democracia. Contra todo pron\u00f3stico, por primera vez Chile podr\u00eda redactar una constituci\u00f3n a partir de la participaci\u00f3n incidente del pueblo en la forma de un \u00f3rgano constituyente cuya composici\u00f3n ser\u00e1 paritaria y, esperamos, con esca\u00f1os reservados para los pueblos ind\u00edgenas. El actual sue\u00f1o constituyente del pueblo chileno encuentra antecedentes en algunas de las reflexiones y propuestas de las fuerzas sociales y pol\u00edticas que se agruparon para dar vida a la Unidad Popular (UP). Su programa b\u00e1sico de Gobierno contemplaba la necesidad de impulsar un proceso de democratizaci\u00f3n en todos los niveles, complementado por una movilizaci\u00f3n organizada de las masas para construir la base de una nueva estructura de poder. Esto se materializar\u00eda en una nueva Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, la cual institucionalizar\u00eda la incorporaci\u00f3n masiva del pueblo al poder estatal . El nuevo texto constitucional deb\u00eda establecer las nuevas bases para la convivencia republicana. Esto fue necesario, dado el cr\u00edtico diagn\u00f3stico que hab\u00eda surgido sobre la profunda desafecci\u00f3n que, tal como hoy, exist\u00eda entre el pueblo y sus necesidades, en relaci\u00f3n con la institucionalidad vigente. Luego del triunfo del presidente Salvador Allende, adem\u00e1s del programa de Gobierno, existir\u00edan diferentes hitos que ir\u00edan delineando los elementos centrales de una propuesta para una nueva constituci\u00f3n por parte de la coalici\u00f3n gobernante. Entre otros, es posible mencionar la suscripci\u00f3n del estatuto de garant\u00edas constitucionales, las reformas constitucionales del a\u00f1o 1971, y algunas intervenciones p\u00fablicas, como el discurso presidencial del 5 de septiembre de 1972. Justamente en dicha ocasi\u00f3n, a prop\u00f3sito del 2\u00b0 aniversario del triunfo de la UP, el presidente Allende refirmar\u00eda su compromiso en orden a elaborar un texto constitucional que estableciera las nuevas bases para la convivencia republicana se\u00f1alando la necesidad de dictar una \u201cConstituci\u00f3n para esta nueva etapa que estamos viviendo\u201d. Desde su perspectiva, en la sociedad chilena hab\u00edan existido profundos cambios en el \u00faltimo siglo y por ello se requer\u00eda un nuevo texto, que se hiciera cargo de la nueva configuraci\u00f3n social y desaf\u00edos que ten\u00eda el pa\u00eds, precisaba que \u201cChile dict\u00f3 la Constituci\u00f3n Pelucona el a\u00f1o 1833 y la Constituci\u00f3n Liberal el a\u00f1o 1925 (esta \u00faltima) va a cumplir 50 a\u00f1os en 1975 (\u2026) y el Chile de hoy, no es el Chile de comienzos de siglo\u201d . Entre dichas motivaciones, el presidente Allende destacar\u00eda tanto la necesidad de ampliar y afianzar un cat\u00e1logo de derechos civiles y pol\u00edticos, como as\u00ed tambi\u00e9n, el desaf\u00edo de construir una democracia m\u00e1s participativa involucrando al pueblo en el proceso de tomas de decisi\u00f3n, esencialmente, a trav\u00e9s del nivel de incidencia de los trabajadores. Un d\u00eda antes de dicho discurso, el presidente Allende entreg\u00f3 un documento, que conten\u00eda las bases fundamentales para nueva constituci\u00f3n, a cada organizaci\u00f3n pol\u00edtica que compon\u00eda la Unidad Popular. Junto con ello, se contemplaba un itinerario para lograr su lograr su gestaci\u00f3n. En t\u00e9rminos generales, esta propuesta promov\u00eda una reforma al Estado buscando responder a las exigencias y expectativas de sectores sociales emergentes con el objetivo de mejorar as\u00ed su nivel de control sobre el poder y la distribuci\u00f3n de la riqueza. Aquello, junto a la ampliaci\u00f3n de un cat\u00e1logo de derechos civiles, pol\u00edticos y econ\u00f3micos provocar\u00edan inevitablemente una tensi\u00f3n con los herederos pol\u00edticos del liberalismo doctrinario, partidarios de una cultura constitucional que sospecha de la participaci\u00f3n pol\u00edtica y del movimiento popular. Cabe mencionar que dicho texto fue rescatado por el destacado jurista Eduardo Novoa Monreal, asesor directo del presidente Allende, quien \u201ctras paciente b\u00fasqueda hall\u00f3 parte del material con que trabajaba la Comisi\u00f3n Central nombrada por el presidente para asesorarle en este proyecto\u201d . Se trata de la pen\u00faltima versi\u00f3n, el documento definitivo (hasta hoy desconocido) ten\u00eda una redacci\u00f3n m\u00e1s pulida, pero sin cambios sustanciales en cuanto al fondo. Esta documento, con los principales lineamientos para una nueva constituci\u00f3n, consta de 12 cap\u00edtulos que abordan diferentes tem\u00e1ticas, entre otros: elementos centrales que configuran la Rep\u00fablica de Chile en materia de Estado, Gobierno y Soberan\u00eda; la nacionalidad y ciudadan\u00eda; los deberes y derechos de los habitantes de la Rep\u00fablica; la estructura del Estado y la competencia de sus \u00f3rganos; el Gobierno y la administraci\u00f3n del Estado; la administraci\u00f3n territorial; la regulaci\u00f3n los partidos y organizaciones pol\u00edticas; la regulaci\u00f3n de las fuerzas de armadas; los principios de la econom\u00eda; la regulaci\u00f3n de la constitucionalidad y legalidad; y la funci\u00f3n judicial. En estas l\u00edneas no es posible detallar toda la riqueza de dicho documento, sin embargo, a efectos de ilustrar su vanguardista contenido, no solo para dicha \u00e9poca, sino que tambi\u00e9n para el actual debate constituyente, se\u00f1alar\u00e9 algunas de sus propuestas espec\u00edficas: El proyecto constitucional reflejaba la visi\u00f3n que el presidente Allende y su coalici\u00f3n de Gobierno ten\u00edan sobre el Estado y la sociedad en sus dimensiones pol\u00edtica, econ\u00f3mica, cultural y social. Sus perspectivas respecto a fortalecer la independencia y soberan\u00eda del Estado chileno, la profundizaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n en materia de garant\u00edas constitucionales adem\u00e1s del establecimiento, en todos los niveles, de medidas concretas de reconocimiento y participaci\u00f3n popular, ten\u00edan por prop\u00f3sito ampliar la democracia. Dicho texto no ten\u00eda la pretensi\u00f3n de ser definitivo, sino que, al contrario, se constitu\u00eda en un punto de partida para un amplio proceso de debate nacional animado por el propio presidente de la Rep\u00fablica quien emplazaba a la ciudadan\u00eda para que fuera esta quien analizara, pensara y sintiera la necesidad de darse una nueva carta fundamental. Tal como hoy, hace 50 a\u00f1os, hombres y mujeres se daban la tarea hist\u00f3rica de impulsar un proceso constituyente en democracia para construir un pa\u00eds m\u00e1s justo e igualitario. Dicho desaf\u00edo sigue pendiente, lleg\u00f3 el momento de cumplir. ","89":" \u00bfPueden ser suficientes tres palabras para caracterizar a una persona en lo m\u00e1s esencial? Creo que s\u00ed: lealtad, sigilo y solidaridad. En la campa\u00f1a del 70, la Payita estuvo activa sin mediar ning\u00fan cargo. Hecha a pulso como todas, hab\u00eda quienes preparaban las condiciones de las giras y de la agenda del candidato presidencial. Ah\u00ed estaba Miria Contreras Bell. Pero la historia entre Miria y Salvador hab\u00eda comenzado en la vecindad de dos casas entre las calles Guardia Vieja y Jorge Isaac, en la comuna de Providencia en los inicios de los sesenta. Allende fue constituyendo el allendismo m\u00e1s all\u00e1 de los partidos. Y en el reconocimiento al l\u00edder y sus ideas, fue sumando voluntades. En ese c\u00edrculo de confianza estuvieron, entre otros, Osvaldo Puccio Giesen, que oficiaba de secretario personal, y Beatriz Allende, la Tati, la hija m\u00e1s comprometida con el quehacer del padre. Pero lo de la Payita no ser\u00eda ni cargo ni parentesco.   Porque en las esencialidades estuvo el amor que surgi\u00f3 entre ella y el candidato-doctor. Posiblemente eso opac\u00f3 su rol como mujer y pol\u00edtica allendista o, quiz\u00e1s, el obligarse a contraponerla y optar respecto de Hortensia Bussi, la primera dama. Lo cierto es que Allende vivi\u00f3 entre esas dos mujeres que lo amaron. Uno de los afanes m\u00e1s permanentes de la Payita fue la seguridad de Salvador Allende. Tarea urgente, dados los ya conocidos y desarchivados esfuerzos gringos de atentar en su contra. Ninguna de las precauciones estuvo de sobra, como lo demostrar\u00eda el crimen del general Ren\u00e9 Schneider. La Payita se movi\u00f3 en esas coordenadas de extrema confianza, entonces, que no existan detalles o las huellas sean tenues, es tambi\u00e9n su m\u00e9rito. Para la inteligencia y el plan de desestabilizaci\u00f3n de su Gobierno y su caja de resonancia en los medios de comunicaci\u00f3n, el nombre de la Payita fue un temprano objetivo, al igual que las caracter\u00edsticas y movimientos de la escolta, que nombrada como GAP o dispositivo, cuid\u00f3 a Salvador Allende. El objetivo medi\u00e1tico era inhibirlos, a la vez que ponerlos en la mira. De ojos claros y vivaces, originaria de Taltal y pol\u00edglota, la Payita se gan\u00f3 muy temprano el cari\u00f1o de los integrantes de la escolta. Muchos de esos muchachos vistieron su primer terno con vales entregados por ella. En la v\u00edspera del golpe, la Payita estuvo muy atenta comunicada con el arquitecto Alberto Uranga, quien permaneci\u00f3 en La Moneda junto a un peque\u00f1o grupo. Es martes 11. La Payita, a trav\u00e9s de sus familiares m\u00e1s directos, conecta al Presidente con posibles refuerzos, entre otros, con Miguel Enr\u00edquez. Muy temprano Salvador Allende y una reducida escolta toman posiciones en La Moneda y el Ministerio de Obras P\u00fablicas, conformando el \"callej\u00f3n\" de Morand\u00e9. Poco despu\u00e9s, la Payita va desde El Ca\u00f1averal a Tom\u00e1s Moro a buscar refuerzos, para pronto bajar al centro en una camioneta roja, encabezados por Bruno Domingo Blanco y en una renoleta que conducir\u00e1 Enrique, su hijo de 20 a\u00f1os. En la prisa de los acontecimientos, una de las tempranas evidencias del predominio golpista en Carabineros fue apresar esos refuerzos. La Payita lo intent\u00f3, pero nada pudo hacer por liberarlos. Luego, hay un momento en que el Presidente ordena que abandonen la casa de Gobierno las mujeres y los no combatientes. La Payita permanece y durante los bombardeos se protege en un subterr\u00e1neo. \u00bfO el acuerdo es que permanezca? La despedida: Allende le entrega el Acta de Independencia, que ella esconde entre sus ropas. Luego de los bombardeos y rendici\u00f3n en la puerta de Morand\u00e9 80, algunas decenas de GAP, funcionarios y m\u00e9dicos son arrinconados contra el muro poniente de Palacio a punta de culatazos. Para la memoria quedan varios fotogramas de registros. Aparece una fr\u00e1gil silueta, vestida de chaquetilla corta y pantal\u00f3n oscuro. Es distinta y por eso sobresale en ese grupo de hombres de terno y manos arriba. Un soldado encuentra el hist\u00f3rico documento y lo rompe, aunque ella le advierte. Est\u00e1n vencidos y ellos ya no escuchan. Comienzan las versiones y los testimonios. Jaime Puccio, odont\u00f3logo militar cercano a La Moneda, le da cobertura como una persona herida a evacuar y la sube en la ambulancia. Horas despu\u00e9s, otros la ubican en la Posta Central donde tambi\u00e9n se activan complicidades. Posteriormente es refugiada en la casa de un alto funcionario internacional. Hasta su protecci\u00f3n por el embajador Harald Edelstam y su ingreso al consulado de Cuba bajo tuici\u00f3n sueca. Muy pronto ser\u00e1 el momento del buscar y detener. En la portada de los diarios permitidos se publican trece fotos, son los m\u00e1s buscados y peligrosos. Todos hombres, salvo una sola mujer: Miria Contreras Bell. D\u00edas despu\u00e9s su hijo Enrique es ejecutado y su cuerpo es reconocido por su t\u00eda Mitzi. En su entierro tampoco podr\u00e1 estar su padre: Enrique Ropert es un detenido m\u00e1s en el Estadio Nacional. Mientras, el otro hijo y la hija buscan ponerse a resguardo. Es la hora de los chacales, la cacer\u00eda reci\u00e9n comienza. Hasta mediados del 74, la Payita no pudo salir del pa\u00eds. Despu\u00e9s, lo har\u00e1 exiliada a Suecia. La Junta golpista pide su extradici\u00f3n por presuntas malversaciones y delitos econ\u00f3micos. De la Payita nada obtienen. En el exilio la Tencha y la Payita fueron grandes activistas, cada una a su modo y concentradas en lo principal: no darle tregua a la dictadura. Finalmente, Cuba fue la tierra de asilo para la Paya, que sin Allende seguir\u00e1 m\u00e1s allendista y solidaria. El 90 retorn\u00f3 sin estridencias. El 2000 interpuso una querella contra el dictador por el crimen de Enrique. Dos a\u00f1os despu\u00e9s, falleci\u00f3 a los 74 a\u00f1os. Hasta el \u00faltimo de sus d\u00edas practic\u00f3 esas tres palabras: lealtad, sigilo y solidaridad. Dicen por ah\u00ed que muy sigilosa vieron a la Payita rondando la plaza de la Dignidad. Vaya uno a saber. ","90":" La transformaci\u00f3n digital que ha implicado la crisis sanitaria tambi\u00e9n ha gatillado una serie de ciberataques en distintas organizaciones. Lo que estamos viendo hoy, en el caso de Banco Estado, podr\u00eda ser la punta del iceberg de lo que puede llegar a pasar en Chile si no se toman los resguardos pertinentes. Las repercusiones de los ciberataques en Chile pueden ser devastadoras para cualquier tipo de empresa, independientemente de cu\u00e1l sea su sector o su tama\u00f1o, provocando un gran da\u00f1o reputacional, as\u00ed como importantes p\u00e9rdidas econ\u00f3micas.   Lo que hoy sabemos es que las organizaciones no pueden relajarse, porque la actividad de los ciberdelincuentes contra las compa\u00f1\u00edas ha repuntado a niveles nunca vistos, aprovechando en alguna medida que la seguridad se ha visto debilitada por la implementaci\u00f3n del trabajo remoto, la imposibilidad de parchear remotamente computadores en las casas, o permitir que con dispositivos personales se ingrese a redes corporativas, autorizando de un d\u00eda para otro la operaci\u00f3n remota, sin prever medidas de seguridad y monitoreo adecuados. Prepararse para un inevitable incidente de ciberseguridad implica algo m\u00e1s que reaccionar o simplemente neutralizar un ataque. Implica la capacidad de responder de manera eficaz y eficiente, planificar de forma proactiva, defender sus sistemas y activos cr\u00edticos, adelantarse a las amenazas en evoluci\u00f3n y tener un plan de recuperaci\u00f3n ante posibles ataques. Considerando que hoy todos podemos ser v\u00edctimas de un ciberataque pese al sinn\u00famero de precauciones tecnol\u00f3gicas disponibles, la recomendaci\u00f3n, sobre todo para las organizaciones, es dise\u00f1ar e implementar programas de ciberseguridad seguros, vigilantes y resilientes, en l\u00ednea con la \u201cevoluci\u00f3n\u201d y \u201crapidez\u201d de los intrusos digitales. ","91":" Pa\u00edses como Nueva Zelanda, Islandia, Noruega, Finlandia o Alemania han enfrentado la emergencia sanitaria de COVID-19 de una manera sobresaliente, lo que les ha generado el reconocimiento de la comunidad internacional. Esto en gran medida ha sido posible gracias a las pol\u00edticas y planes de acci\u00f3n implementadas, y al liderazgo mostrado por sus gobernantes \u2013en su totalidad mujeres\u2013, quienes han sabido actuar de manera asertiva para enfrentar y mitigar esta crisis humanitaria. Estas mujeres l\u00edderes han sabido navegar por un mar lleno de obst\u00e1culos y nuevos retos, y han encontrado soluciones en medio de la tempestad. Esto no se trata de hacer comparaciones sin sentido, sino de reafirmar y reconocer el valor, la estrategia e inteligencia de todas aquellas mujeres que se desempe\u00f1an hoy en posiciones relevantes tanto en la administraci\u00f3n p\u00fablica como en el sector privado. Entre los aprendizajes que nos ha dejado esta dif\u00edcil situaci\u00f3n, considero que la comunicaci\u00f3n ha sido uno de los principales elementos. Como l\u00edder regional de una empresa multinacional que cuenta con miles de colaboradores y un s\u00f3lido compromiso con dar respuesta a la pandemia, siempre he apostado por ser transparente en la comunicaci\u00f3n tanto con las audiencias externas como internas, ya que en tiempos donde el des\u00e1nimo prevalece, lo m\u00e1s importante debe ser la unidad, cercan\u00eda, honestidad y empat\u00eda. Esto lo hemos visto reflejado en algunas de las declaraciones que han realizado las l\u00edderes de los pa\u00edses anteriormente mencionados. Tenemos el caso de la cancillera alemana, Angela Merkel, quien dio un mensaje a la naci\u00f3n \u2013por primera vez y en 14 a\u00f1os desde su mandato\u2013 para explicar de forma cercana y emp\u00e1tica la situaci\u00f3n que enfrenta su naci\u00f3n ante el brote de COVID-19. Sin duda, esta intervenci\u00f3n fue extraordinaria e hist\u00f3rica y demostr\u00f3 la fuerza que puede llegar a tener una comunicaci\u00f3n asertiva con sus audiencias. Por otra parte, tambi\u00e9n tenemos aquellos discursos que han minimizado los impactos de esta emergencia sanitaria, con el consiguiente impacto en la vida de miles de personas en todo el mundo. Por tal motivo, se debe de ser responsable y cuidadoso al momento de expresar cualquier mensaje, ya que esto puede traer repercusiones a futuro. En la misma l\u00ednea, otra reflexi\u00f3n es la de brindar la seriedad necesaria a aquellos acontecimientos como son las crisis, y procurar siempre estar preparados para cualquier situaci\u00f3n o eventualidad. Un buen l\u00edder debe saber actuar con precauci\u00f3n y cautela, y adelantarse a tomar mediadas si es preciso. Esto lo pudimos observar en distintas empresas, incluyendo 3M, que optaron por implementar modelos de flexibilidad laboral como el Home office ante el inicio del brote de COVID-19. De igual forma, tambi\u00e9n tenemos otros ejemplos, como el de la primera ministra neozelandesa, Jacinda Ardern, quien orden\u00f3 medidas estrictas de confinamiento y bloqueo para evitar la propagaci\u00f3n de este virus dentro de su territorio. Estos ejemplos de liderazgo exitoso femenino deber\u00e1n trascender e inspirar a futuras generaciones, ya que vivimos en un mundo donde apenas el siete por ciento de los l\u00edderes mundiales es del sexo femenino, y solo 24 mujeres componen el listado Fortune 500, donde se presenta a los CEO de las mejores empresas a nivel mundial. En Chile, el promedio de participaci\u00f3n de mujeres en Directorios de Empresas IPSA es de solo el 6,2% y aumenta levemente a un 8% cuando se trata de participaci\u00f3n femenina entre ejecutivos(as) principales. En toda Europa, un 25% de las posiciones de directorios es ocupado por mujeres, mientras que en Estados Unidos es de un 20%. (Ranking Mujeres en la Alta Direcci\u00f3n, Comunidad Mujer y Virtus Partners). Mi compromiso es seguir fomentando el desarrollo de carrera de las mujeres, impulsando la diversidad \u2013no solo de g\u00e9nero\u2013 y apoyando a las mujeres a tomar cargos de liderazgo, especialmente al interior de 3M, donde las \u00faltimas tres gerentes generales hemos sido todas mujeres. Invito a todas y todos a seguir apoyando el liderazgo femenino, ya que es justamente esta diversidad la que ayuda a crear ambientes m\u00e1s colaborativos e inclusivos. ","92":" Salvador Allende y la v\u00eda chilena al socialismo en democracia contaba con un programa de 40 medidas, la movilizaci\u00f3n de una generaci\u00f3n de nuevos profesionales innovadores, trabajadores comprometidos con las transformaciones, as\u00ed como, con la admiraci\u00f3n y colaboraci\u00f3n de una generaci\u00f3n de la izquierda mundial. La combinaci\u00f3n de sabidur\u00eda popular e innovaci\u00f3n t\u00e9cnica llevar\u00e1n al Presidente de un 36,6% de respaldo inicial, a un 44,2% poco antes de su derrocamiento. Cuando a\u00fan quedaba la mitad de su mandato, se viv\u00eda una explosi\u00f3n in\u00e9dita de creatividad y energ\u00eda popular, cuyos ecos persisten hasta hoy. El liderazgo democr\u00e1tico y plural, su capacidad de escuchar, fue el sello del compa\u00f1ero presidente para beneficio de la efectividad y creatividad de su gobierno; hoy lo denominar\u00edan liderazgo horizontal efectivo. Sello muy bien encarnado por el equipo entre el primer ministro obrero de la construcci\u00f3n, H\u00e9ctor Cortez, y el arquitecto Miguel Lawner, responsables de implementar el programa en el \u00e1mbito urbano y de vivienda. Chile es en ese momento un pa\u00eds en pleno proceso de modernizaci\u00f3n y urbanizaci\u00f3n acelerada, con 8.8 millones de habitantes, un 75% viviendo en ciudades y s\u00f3lo el 27% concentrados en la capital. Es decir, un territorio desconcentrado y m\u00e1s homog\u00e9neamente habitado, pero con bajos \u00edndices de desarrollo humano. Poco antes se hab\u00eda creado el Ministerio de Vivienda y Urbanismo (1965), el primer Plan Metropolitano de Santiago, y diversos entes p\u00fablicos para implementar pol\u00edticas de vivienda social, pero la construcci\u00f3n estaba estancada por falta de suelo p\u00fablico y una incipiente industria. Las redes de infraestructura no cubr\u00edan por igual a los sectores populares, acumul\u00e1ndose un d\u00e9ficit habitacional de 600 mil viviendas producto de migraciones campo-ciudad, que hab\u00edan generado tomas de terrenos en las periferias urbanas. Con poblaciones emergiendo como callampas en el bosque despu\u00e9s de las lluvias. El programa de gobierno as\u00ed lo reconoc\u00eda con 5 medidas concretas, buscando enfrentar integralmente estos desaf\u00edos: \u201cLlevar adelante la remodelaci\u00f3n de ciudades y barrios, con el prop\u00f3sito de impedir la expulsi\u00f3n de los grupos modestos a la periferia, garantizando los intereses del habitante del sector remodelado, como del peque\u00f1o empresario que all\u00ed labore, asegurando al 10% de ocupantes en su ubicaci\u00f3n futura\u201d. Para lograr sus objetivos, se impulsar\u00e1n numerosos proyectos inmobiliarios para reubicar estos campamentos populares, se instalar\u00e1 un sistema de prefabricaci\u00f3n industrial KPD que reimpuls\u00f3 la incipiente producci\u00f3n industrial p\u00fablica y privada, experiencia \u00fanica en nuestra historia. Se despliega adem\u00e1s, la operaci\u00f3n sitio, para regularizar la tenencia de suelo y el acceso a la red de infraestructuras b\u00e1sicas como agua, luz y alcantarillado, pero esto fue solo el comienzo. Se logr\u00f3 expandir grandes proyectos de remodelaci\u00f3n para densificar los centros urbanos del pa\u00eds con la participaci\u00f3n de los pobladores; Vamos para Arriba, fue la m\u00e1s innovadora de las iniciativas del gobierno socialista para incorporar a los sectores populares a las din\u00e1micas de barrio verticales bien localizados, y densificar. Seg\u00fan el censo de 1970 los hogares que viven en departamentos eran apenas el 7%, hoy representan el 17,5 % en la capital. Al terminar 1972 el pa\u00eds hab\u00eda agotado los materiales de construcci\u00f3n disponibles y alcanzado un pick hist\u00f3rico en la construcci\u00f3n de viviendas, que solo ser\u00eda retomado dos d\u00e9cadas m\u00e1s tarde por los gobiernos democr\u00e1ticos. Hoy ese programa pol\u00edtico sigue vigente, transform\u00e1ndose en una pol\u00edtica p\u00fablica de Estado, respuesta durante los gobiernos de coalici\u00f3n liderados por la presidenta socialista Michelle Bachelet. Sin embargo, nuestras ciudades son las m\u00e1s desiguales de la OCDE, encabezadas por Santiago. Esto debido a la intervenci\u00f3n neoliberal de la dictadura que liberaliz\u00f3 la propiedad del suelo urbano, erradic\u00f3 a pobladores hacia la periferia y subsidi\u00f3 la oferta generando una gran industria inmobiliaria especulativa. El mundo entero enfrenta hoy desaf\u00edos similares, pero de distintas proporciones. Altos niveles de segregaci\u00f3n socio-espacial, d\u00e9ficit de vivienda en las principales capitales del mundo -hay viviendas para turistas, pero no para residentes. Una agenda socialista de ciudades no puede eludir conflictos como fijar precios de arriendo, o establecer cuotas para controlar los fen\u00f3menos especulativos del capitalismo global, los efectos ambientales en las ciudades, las condiciones de vida de sus habitantes, la gobernanza de procesos especulativos y el aumento de la densidad urbana sustentable. La pandemia del coronavirus amenaz\u00f3 la idea de la concentraci\u00f3n y densidad de nuestras ciudades en el planeta, record\u00e1ndonos que el consumo de suelo natural, as\u00ed como el crecimiento ilimitado de ciudades-regi\u00f3n alimentadas por el mercado de inversiones, son un peligro ambiental que pone en riesgo nuestra propia supervivencia. Un uso parsimonioso del suelo y los recursos naturales requiere gobernar, tanto las ciudades como el capitalismo global, lo que fueron en su \u00e9poca grandes desaf\u00edos para Am\u00e9rica Latina, y que Salvador Allende supo interpretar. ","93":"                         ","94":" La tarifa de energ\u00eda el\u00e9ctrica a nivel de generaci\u00f3n, es decir, sin incluir transmisi\u00f3n ni distribuci\u00f3n, se compone principalmente de 3 cargos: cargo por Energ\u00eda, cargo por Potencia y cargo por Servicios Complementarios. Estos \u00faltimos corresponden a los servicios prestados por las instalaciones del sistema el\u00e9ctrico que permiten mantener el equilibrio entre la oferta de generaci\u00f3n y la demanda de los consumidores. La modificaci\u00f3n a la Ley El\u00e9ctrica realizada en el a\u00f1o 2016, que tuvo un rotundo \u00e9xito para la competitiva licitaci\u00f3n para el cargo por Energ\u00eda realizada dicho a\u00f1o, reduciendo su valor en m\u00e1s de un 60%, introdujo una concepci\u00f3n distinta respecto del cargo por servicios complementarios para los clientes libres. Estos corresponden principalmente a la peque\u00f1a, mediana y gran industria, incluida la miner\u00eda, representando aproximadamente el 50% del consumo el\u00e9ctrico del pa\u00eds. Hist\u00f3ricamente este cargo era un costo que asum\u00edan directamente los generadores el\u00e9ctricos, los cuales lo traspasaban a sus clientes dependiendo de las condiciones de competencia existentes en el momento de acordar sus contratos. Con la modificaci\u00f3n legal del 2016, el cargo por servicios complementarios se traspasa directamente a los clientes libres. El cambio de concepci\u00f3n indicado anteriormente se realiz\u00f3 bajo la idea de \u201cal final todo lo pagan los clientes\u201d. Sin embargo, esta nueva concepci\u00f3n olvid\u00f3 dos principios b\u00e1sicos. El primero es que anteriormente todos los generadores estaban preocupados de que estos cargos fueran lo menor posible, para lo cual ten\u00edan equipos especializados de profesionales destinados a revisarlos. El segundo, que traspasar estos cargos a costo de los clientes requiere una autoridad fuerte que, como representante del bien com\u00fan, vele para que los valores de estos sean justos y que los clientes libres realicen la tarea que antes realizaban los generadores para monitorear su valor. El nuevo r\u00e9gimen de Servicios Complementarios comenz\u00f3 a regir el 1 de enero del 2020, seg\u00fan la ley del a\u00f1o 2016, siendo la entidad legalmente encargada de implementar este nuevo r\u00e9gimen el Coordinador El\u00e9ctrico Nacional. Los resultados demuestran, tal como se indica en la tabla y gr\u00e1fico siguientes, que el costo de los servicios complementarios se han m\u00e1s que triplicado desde que son un cargo directo de los clientes libres, aumentando en 34 mil millones de pesos respecto al per\u00edodo enero-junio del 2019.   Fuente: Coordinador El\u00e9ctrico Nacional  El aumento de 34 mil millones de pesos equivale aproximadamente a un aumento de 42 millones de d\u00f3lares. Considerando que los clientes libres en general consumen la mitad de la energ\u00eda del pa\u00eds, estos pagar\u00e1n 21 millones de d\u00f3lares, de los cuales la miner\u00eda pagar\u00e1 dos tercios, correspondientes a un pago de 14 millones de d\u00f3lares por los primeros seis meses de este a\u00f1o. N\u00f3tese que no hay una raz\u00f3n t\u00e9cnica que justifique este aumento desmesurado del costo por servicios complementarios a contar de enero del 2020, como podr\u00eda ser un aumento importante de costos para prestar estos servicios o un aumento significativo debido al ingreso de fuentes de generaci\u00f3n variable a los sistemas el\u00e9ctricos, como son la generaci\u00f3n solar y la generaci\u00f3n e\u00f3lica. Las razones son que el Coordinador El\u00e9ctrico Nacional, a contar de este a\u00f1o, estableci\u00f3 en su informe de noviembre de 2019 un nuevo modelo computacional para el r\u00e9gimen de servicios complementarios (\u201cModelo de Co-optimizaci\u00f3n\u201d), adem\u00e1s de calificar a cuatro del total de quince servicios complementarios requeridos con condiciones de competencia para realizar subastas, siendo los otros once prestados en base a costos directos, como era en el pasado. El aumento del costo del a\u00f1o 2020 de 34 mil millones de pesos, se debe a la aplicaci\u00f3n del nuevo Modelo de Co-optimizaci\u00f3n por 21.600 millones (63,5%) y a las subastas por 12.400 millones de pesos (36,5%). El 24 de agosto pasado, acertadamente, el Coordinador El\u00e9ctrico Nacional public\u00f3 una actualizaci\u00f3n de su informe de Servicios Complementarios 2020, corrigiendo su informe del 2019, indicando esta vez que no hab\u00eda condiciones de competencia para efectuar subastas en la totalidad de los 15 servicios. Esto es un duro rev\u00e9s para aquellos que alguna vez creyeron que pod\u00eda haber competencia en este mercado, sin escuchar a gran parte de los especialistas en energ\u00eda que indic\u00e1bamos que esta a\u00fan no era posible en las condiciones actuales. Considerar competencia en 4 de 15 Servicios Complementarios por parte del Coordinador El\u00e9ctrico Nacional para este a\u00f1o 2020, fue un experimento fallido. Un experimento que le ha costado hasta ahora un sobrepago de 42 millones de d\u00f3lares al pa\u00eds, de los cuales 21 millones de d\u00f3lares lo han solventado los clientes libres y de ellos 14 millones de d\u00f3lares a la miner\u00eda.  ","95":" El caso de la joven \u00c1mbar Cornejo ha causado la m\u00e1s profunda de las conmociones a nivel nacional y nos debe hacer reflexionar sobre la efectividad, eficiencia y oportunidad de la acci\u00f3n del Estado, donde la teor\u00eda tradicional nos plantea que el BIEN COM\u00daN es el fin \u00faltimo del Estado, y claramente, en este caso, como en muchos otros, pareciera que lo \u00fanico que importa es el mero cumplimiento burocr\u00e1tico\/normativo, y apego textual a la ley, transform\u00e1ndose en un comportamiento burocr\u00e1tico cuasipatol\u00f3gico, que carece de la m\u00e1s m\u00ednima consideraci\u00f3n del bien com\u00fan, el que se refiere a las personas, sus derechos y c\u00f3mo el Estado garantiza estos, lo cual, sobre la base de los testimonios y evidencia, no pas\u00f3 con \u00c1mbar. El Estado es un artefacto jur\u00eddico que organiza la sociedad, a trav\u00e9s de la Constituci\u00f3n y las leyes. Considerando la tradici\u00f3n tomista m\u00e1s pura, \u201cla ley no es m\u00e1s que una prescripci\u00f3n de la raz\u00f3n, en orden del Bien Com\u00fan, promulgada por aquel que tiene el cuidado de la comunidad\u201d. En este mismo sentido, nuestra Constituci\u00f3n en su art\u00edculo 1\u00ba establece: \u201cEl Estado est\u00e1 al servicio de la persona humana y su finalidad es promover el bien com\u00fan, para lo cual debe contribuir a crear las condiciones sociales que permitan a todos y a cada uno de los integrantes de la comunidad nacional su mayor realizaci\u00f3n espiritual y material posible, con pleno respeto a los derechos y garant\u00edas que esta Constituci\u00f3n establece\u201d. Estamos totalmente de acuerdo, que uno de los principios que rige el Estado de derecho es el de legalidad, entendiendo la ley como una estructura positiva, que nos protege del poder arbitrario de un tirano, de un sistema de abusos y nos da certezas respecto a la actuaci\u00f3n de los Poderes del Estado y sus \u00f3rganos, por lo que el cumplimiento estricto de este principio es fundamental. Sin embargo, nos parece m\u00e1s que obvio que las autoridades pol\u00edticas, los directivos p\u00fablicos, los tribunales y las cortes superiores, no son aplicadores de la ley como aut\u00f3matas, sino que existe un proceso de racionalidad, de inteligencia, de eficiencia y de eficacia, que tiene por objetivo alcanzar el tan anhelado bien com\u00fan. Teniendo presente lo anterior, la semana pasada supimos de una carta donde 36 juristas defienden el actuar de la presidenta de la comisi\u00f3n que dej\u00f3 en libertad a un asesino m\u00faltiple, haciendo \u00e9nfasis en el apego a la legalidad de la decisi\u00f3n judicial adoptada, de lo cual no cabe duda que fue as\u00ed, pero nada se dice respecto a que, si la comisi\u00f3n hubiese revisado m\u00e1s profundamente el informe de Gendarmer\u00eda, hubiera pedido alg\u00fan informe adicional para formarse convicci\u00f3n, tambi\u00e9n habr\u00eda operado dentro de la legalidad vigente, es decir, no se les pide a los jueces que incumplan la ley, se les pide que sean diligentes e inteligentes en la aplicaci\u00f3n de la misma. En el caso de la presidenta de la comisi\u00f3n de libertad condicional, jueza Silvana Donoso, sabemos que en otros casos ha actuado diligentemente en la l\u00ednea del activismo judicial, por lo que, sin hacer juicio sobre sus fallos, llama la atenci\u00f3n que su esp\u00edritu garantista y activista no fuera m\u00e1s diligente para revisar con m\u00e1s cuidado el caso de la libertad de Bustamante. Pero suma y sigue, se ha acusado a Gendarmer\u00eda que sus informes sociopsicol\u00f3gicos eran \u201ccopy paste\u201d, por lo que eventualmente eran poco cre\u00edbles, o sea, Gendarmer\u00eda cumpli\u00f3 la ley, al entregar sus informes, pero habr\u00eda operado con total falta de diligencia. El Sename tambi\u00e9n cumpli\u00f3 con la ley, pero no logr\u00f3 proteger a \u00c1mbar, quien deambul\u00f3 por diversos programas del servicio, sin que recibiera el apoyo que necesitaba, que por lo dem\u00e1s son tercerizaciones, con sistemas de supervisi\u00f3n deficientes, y una gesti\u00f3n que claramente no cumple su rol de proteger a los ni\u00f1os y ni\u00f1as vulnerables. En el caso de Sename, despu\u00e9s de conocer los m\u00faltiples informes de la Corte Suprema sobre las vulneraciones sistem\u00e1ticas de derechos de los ni\u00f1os en los centros tercerizados, las muertes que conocimos hace unos a\u00f1os, resulta una muy mala iron\u00eda su misi\u00f3n institucional: \u201cContribuir a la prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n, protecci\u00f3n y restituci\u00f3n de los derechos de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes vulnerados en sus derechos, as\u00ed como a la responsabilizaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social de j\u00f3venes que infringieron la ley\u2026\u201d. Es decir, Sename cumple con la ley, se hizo un acuerdo pol\u00edtico por la infancia, pero hasta ahora seguimos con un sistema de protecci\u00f3n totalmente deficiente y negligente, del que esta joven fue v\u00edctima como miles de otros menores de edad a nivel nacional. Todo lo anterior nos lleva a dos reflexiones capitales: por un lado, la calidad de las leyes emanadas por parte de los distintos poderes del Estado competentes, que en muchos \u00e1mbitos son insuficientes en su contenido y alcance, muchas veces surgen de la coyuntura, presentan deficiencias t\u00e9cnicas o se derivan de concepciones economicistas mal entendidas, como la tercerizaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos que generalmente no apuntan al Bien Com\u00fan, sino que solo resultan rentables para el privado que presta el servicio. Por otra parte, la gesti\u00f3n p\u00fablica no puede estar circunscrita a la aplicaci\u00f3n autom\u00e1tica de la norma (por algo usa el concepto de gesti\u00f3n) sino que tambi\u00e9n requiere voluntad, inteligencia, diligencia, eficiencia y eficacia, en la comprensi\u00f3n esencial que el Estado es el llamado primario, principal y final a proteger los derechos fundamentales que permitan alcanzar el anhelado BIEN COM\u00daN. En s\u00edntesis, el rol del Estado sigue fallando y la falla se vuelve m\u00e1s grave cuando quienes deber\u00edan haber ejercido un papel preventivo, se escudan en que cumplieron con la ley y los procedimientos, como queriendo evitar su responsabilidad en la cadena de errores c\u00f3mplices que, como un camino maldito, generaron las condiciones que permitieron al asesino quitar la vida de \u00c1mbar, una ni\u00f1a vulnerable. Tal como lo dijo alguna vez Fouch\u00e9, \u201cpeor que un crimen, fue un error\u201d ","96":" Desde hace m\u00e1s de dos d\u00e9cadas la productividad de la econom\u00eda chilena viene bajando, al igual que su tasa de crecimiento, mientras los conflictos sociales han aumentado hasta llegar a una situaci\u00f3n que es simplemente insostenible. Ese es el contexto en el que Chile se encuentra hoy. El Se\u00f1or Edwards plantea en su columna \u201cbuenismos\u201d que los j\u00f3venes de izquierda tendr\u00edamos \u201cideas mal hilvanadas respecto a la necesidad de Chile de pol\u00edticas industriales que reduzcan la dependencia en exportaci\u00f3n de recursos naturales y genere una matriz productiva m\u00e1s compleja\u201d. Para argumentar contra esta idea, el Sr. Edwards cita a tres pa\u00edses outliers en el trabajo de Hausmann e Hidalgo. Son precisamente Hausmans e Hidalgo los que sostienen que la mayor complejidad est\u00e1 asociada a mayor crecimiento y que los pa\u00edses deber\u00edan preocuparse de aumentar su complejidad. En esta l\u00ednea, autores como Mazzucato, Hausmann, Rodrik y Robison promueven las pol\u00edticas de desarrollo productivo. Primero es necesario decir que Chile s\u00ed tiene y ha mantenido pol\u00edticas industriales en la industria acu\u00edcola, frut\u00edcola, agr\u00edcola y forestal, sectores que crecieron de forma importante durante los \u00faltimos 40 a\u00f1os. Todas industrias de baja complejidad. Lamentablemente estos sectores y la miner\u00eda, generan externalidades negativas y conflictos sociales que hasta el minuto no han sido solucionados. Adem\u00e1s, proveen de empleos que no ofrecen en su conjunto las mejores condiciones laborales y nulos aumentos en la productividad hacen pensar que no lo har\u00e1n nunca. Las perspectivas para el futuro de Chile si mantenemos la misma estrategia de desarrollo no es alentadora y nos mantendr\u00e1 con bajo crecimiento estructural y creciente descontento social. El Sr. Edwards propone como estrategias aumentar la productividad, calidad de la educaci\u00f3n, pol\u00edticas sociales, estado de derecho y fortaleza institucional. Este listado de soluciones parece un slogan m\u00e1s que una reflexionada estrategia para el desarrollo de los pr\u00f3ximos 40 a\u00f1os. Creemos que se puede y se debe hacer mucho m\u00e1s. Una estrategia de aumento de la complejidad en el pa\u00eds, puede ser, desde promover las industrias tecnol\u00f3gicas - como la Inteligencia Artificial \u2013 hasta potenciar el refinamiento del cobre o Investigaci\u00f3n y producci\u00f3n de tecnolog\u00edas para la resiliencia clim\u00e1tica. Algunos creemos que es necesario alejarnos de estrategias que se enfoquen solo en las \u00e1reas de los recursos naturales, para potenciar industrias que le agregan complejidad a la econom\u00eda en su conjunto. Estas industrias, como por ejemplo la tecnol\u00f3gica, proveer\u00e1n de servicios a las empresas tradicionales y las apoyar\u00e1n para mejorar la productividad. Pero idealmente, exportar\u00e1n estos productos y servicios. Autores como Mazzucato o Hausmann sostienen que el Estado tiene un rol importante en estas estrategias de desarrollo productivo. Podemos tener un Estado que trabaje eliminando asimetr\u00edas de informaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n. Entregando recursos \u2013 que muchas veces ni siquiera son econ\u00f3micos- y apoyando con celeridad los permisos y legislaciones para el r\u00e1pido funcionamiento de las empresas. Adem\u00e1s, desde CORFO se ha promovido, y debe seguir promoviendo el emprendimiento y crecimientos de empresas en las industrias seleccionadas. Esto ir\u00eda en l\u00ednea con las pol\u00edticas de desarrollo productivo de todos los pa\u00edses que llegaron al desarrollo en los \u00faltimos 70 a\u00f1os. En una democracia tenemos que poder sentarnos a debatir -sin insultos- cu\u00e1l es la estrategia que como pa\u00eds queremos tener para desarrollarnos durante las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. Al elegir tener una estrategia de desarrollo industrial, no s\u00f3lo estamos definiendo d\u00f3nde hacer las apuestas, sino que estamos determinando c\u00f3mo ser\u00e1n los trabajos de los chilenos, nuestro trato con el medioambiente y la sociedad donde nos desarrollaremos. ","97":" Sea por el paro camionero o por el cambio clim\u00e1tico, muchos apuestan por que el futuro del pa\u00eds sea sobre rieles. Y el Gobierno pareciera estar de acuerdo, ya que su Plan de Reactivaci\u00f3n Econ\u00f3mica da prioridad a inversiones ferroviarias como las nuevas l\u00edneas de Santiago a Melipilla y Batuco, y un nuevo puente ferroviario sobre el Biob\u00edo en Concepci\u00f3n. Dichos proyectos se enfocan prevalentemente en servicios para grandes \u00e1reas urbanas. Sin embargo, considerando que el territorio nacional tiene infraestructura ferroviaria a lo largo del pa\u00eds, \u00bfel tren puede ser una alternativa v\u00e1lida para el transporte de pasajeros y de carga? Al momento el transporte de carga en Chile considera bien poco el tren: seg\u00fan datos del Observatorio Log\u00edstico del Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones, en 2018 se movieron 12.490 millones de toneladas de carga por carretera, versus 25 millones de toneladas de carga por trenes, equivalente a \u00a10,2%! Y las estad\u00edsticas muestran que el transporte ferroviario de carga va bajando, aunque juegue un rol importante en transferir productos en los puertos: el 30% de las toneladas que llegan a los muelles de los puertos viaja en tren. Sin embargo, si miramos al transporte de pasajeros, hoy el tren va ganando importancia: seg\u00fan el Instituto Nacional de Estad\u00edstica, el n\u00famero de viajeros ha crecido de +20% en el 2018, llegando a m\u00e1s de 47 millones de pasajeros. Pero la mayor\u00eda de ellos utiliza los servicios suburbanos de las tres \u00e1reas metropolitanas del pa\u00eds: Santiago, Concepci\u00f3n y Vi\u00f1a del Mar-Valpara\u00edso. De hecho, la escasez de infraestructuras y de servicios ferroviarios entre las principales ciudades chilenas hace que el tren hoy en d\u00eda no sea una opci\u00f3n para movilizarse entre ellas. Aun as\u00ed, Chile s\u00ed tiene potencial para que sea posible viajar en tren entre algunas de las principales ciudades del pa\u00eds. Pensemos en un radio de 500 km de Santiago: una distancia recorrida en pocas horas de tren, pero suficiente para llegar a Concepci\u00f3n y transitar por las regiones que concentran m\u00e1s del 60% de la poblaci\u00f3n nacional. La ciudad penquista es servida por la red ferroviaria, pero sin servicios pasajeros regulares para llegar a la capital. En cambio, en tiempos normales tiene 19 vuelos diarios a Santiago, adem\u00e1s de innumerables buses. En la zona central, la m\u00e1s poblada del pa\u00eds, el transporte ferroviario es una alternativa poco explorada para el transporte de pasajeros y de carga, a pesar de su potencial para mover vol\u00famenes significativos de personas, reduciendo tambi\u00e9n las emisiones contaminantes. Es precisamente la sustentabilidad ambiental del tren el factor que est\u00e1 aumentando el inter\u00e9s del p\u00fablico hacia los rieles, especialmente en tiempos de cambio clim\u00e1tico. Lo demuestra Europa, donde el transporte ferroviario est\u00e1 conociendo un nuevo inter\u00e9s por parte de los viajeros. Por ejemplo, Holanda est\u00e1 evaluando prohibir los vuelos de corta duraci\u00f3n en rutas donde exista una alternativa ferroviaria: entre \u00c1msterdam y Bruselas la misma aerol\u00ednea holandesa KLM est\u00e1 transfiriendo sus pasajeros a los trenes, con viajes que en promedio son de 2 horas y 12 minutos, contra los 45 minutos del avi\u00f3n \u2013sin contar el tiempo para controles de seguridad, esperas, idas y vueltas hacia y desde los aeropuertos\u2013. Pensar un Chile sobre rieles no significa pensar un pa\u00eds que se mueva solo en tren. Al contrario: significa pensar posibles formas de intermodalidad, promoviendo de caso en caso el modo de transporte m\u00e1s sustentable y energ\u00e9ticamente eficiente para el transporte de pasajeros y carga. Significa crear sinergias entre distintos modos de transporte, con combinaciones que incluyan el tren en vez del uso exclusivo de buses y camiones. Significa dar la posibilidad de viajar a lo largo del pa\u00eds generando menos contaminaci\u00f3n, facilitando que nosotros y nuestros productos viajemos de manera m\u00e1s sustentable. Es tiempo para trenes. ","98":" Luego del estallido social de octubre del 2019 se ha generado una interesante proliferaci\u00f3n de miradas, conceptos, interpretaciones y posiciones, de modo de lograr dar con la receta de c\u00f3mo se encara el Chile del siglo XXI. Eso fue la piedra basal del acuerdo de noviembre para generar las condiciones de un plebiscito constitucional, que ten\u00eda y tiene por objetivo primario construir una nueva Carta Magna para nuestra sociedad chilena. La crisis de la pandemia tambi\u00e9n desnud\u00f3 una realidad de vulnerabilidad y precariedad de millones de personas, en la que el vivir al d\u00eda, sin empleos formales, termin\u00f3 por pasarles la cuenta, aumentando el desempleo, surgiendo necesidades alimenticias en medio de las cuales la comunidad se organiz\u00f3 y, para mitigar aquello, renaci\u00f3 la m\u00e1xima expresi\u00f3n de solidaridad barrial: las ollas comunes.   Tambi\u00e9n a la par, ocurrieron fen\u00f3menos interesantes, como lo es la revitalizaci\u00f3n del Estado en la mitigaci\u00f3n de carencias y en su rol auxiliador ante tan devastador panorama. Por contradictorio que parezca, quienes m\u00e1s lo aborrec\u00edan \u2013la derecha en Chile\u2013 ahora lo claman y lo llaman con fuerza, pero ante esta evidencia palpable no est\u00e1n dispuestos a potenciarlo, a otorgarle m\u00e1s recursos v\u00eda cargas impositivas redistributivas y progresivas (impuesto a los ricos, reforma a la renta presunta, exenciones tributarias, etc.). Otro fen\u00f3meno fue el de la \u201ccasa de vidrio pol\u00edtica\u201d. Como nunca antes, millones de chilenos y chilenas se interesaron en seguir c\u00f3mo eran las votaciones de los parlamentarios, como actuaba el Gobierno en su accionar pol\u00edtico para mitigar los efectos de la crisis, porque estas acciones determinar\u00edan sus propias vidas. En definitiva, tambi\u00e9n se desnud\u00f3 qui\u00e9n es qui\u00e9n en pol\u00edtica, con sus acciones, con sus hechos, en donde aqu\u00ed s\u00ed importan las acciones de tu colectivo, ya que nadie gobierna solo desde la nada. Es en este escenario en que se retoma el debate pol\u00edtico y cada actor juega sus fichas en vistas del escenario presidencial de pr\u00f3ximo a\u00f1o, quedando m\u00e1s o menos claro que, si no est\u00e1s por los cambios, que si estas atado a un pasado dictatorial o atado a un pasado reciente de tan solo semanas con votaciones de tus aliados en contra de la dignidad de millones \u2013AFP, subsidios monetarios, protecci\u00f3n a grandes grupos econ\u00f3micos, acceso agua, pensiones, posnatal, etc.\u2013, las posibilidades de triunfo se pueden reducir. Es aqu\u00ed donde surge Joaqu\u00edn Lav\u00edn, el socialdem\u00f3crata. Es en este escenario donde es importante exponer qu\u00e9 significa ser o definirse como socialdem\u00f3crata en nuestros tiempos, para dar con el juicio adecuado ante tama\u00f1a declaraci\u00f3n de un exponente hist\u00f3rico de la derecha chilena y sus ideas. Ser socialdem\u00f3crata en la actualidad consta, en sencillo, de pilares fundantes, los que se pueden definir como: -Apostar a la construcci\u00f3n de un fuerte sistema de seguridad social, en el cual pensiones, salud, educaci\u00f3n y trabajo asumen roles fundamentales por parte del Estado, un Estado que adquiere un rol de mitigador de desigualdades y b\u00fasqueda, por su acci\u00f3n, del bienestar colectivo. -La socialdemocracia se define en una econom\u00eda que invierte en las personas y en su desarrollo, en la educaci\u00f3n, la especializaci\u00f3n de las actividades econ\u00f3micas y productivas. Esto \u00faltimo se traduce inherentemente en mejores condiciones salariales y de dignidad a los(as) trabajadores(as), en donde las fuentes de producci\u00f3n del trabajo son amigables con el medio ambiente y su entorno. -Para el financiamiento del Estado de Bienestar Socialdem\u00f3crata se requiere fundamentalmente crecimiento sostenible, cargas impositivas redistributivas, generando las condiciones de un sistema impositivo progresivo en donde quienes tienen m\u00e1s, pagan m\u00e1s y, finalmente, la instalaci\u00f3n de solidaridad estructural, en que todos y todas somos parte de la misma sociedad en igualdad de condiciones y dignidad, en donde cada uno aporta para mejorar y ayudar al otro vulnerable, desde sus espacios, desde su acci\u00f3n. Ser socialdem\u00f3crata es internalizar y valorar de forma esencial estos dos principios como ejes rectores de la pol\u00edtica, considerados como no permutables ni transables. Entonces, por un lado, es tener un compromiso n\u00edtido por la democracia y ser dem\u00f3crata en lo cotidiano, en el quehacer como pol\u00edtico y con los dem\u00e1s, es situarte ante la historia con este valor clavado a fuego. Tambi\u00e9n lo es en c\u00f3mo fortalecer y profundizar espacios democr\u00e1ticos de convivencia e inclusi\u00f3n social y de participaci\u00f3n ciudadana. En segundo lugar, valorar y priorizar por sobre otro principio el desarrollo e igualdad social. Poner primero a las personas, a sus necesidades, carencias y desarrollos. Entender que una sociedad de privilegios y privilegiados nunca conseguir\u00e1 el bienestar com\u00fan y su dignidad en la medida que el poder este concentrado en unos pocos. Es trabajar por que cada persona tenga las posibilidades de superar procesos de pobreza y situaciones de vulnerabilidad y carencias, a trav\u00e9s de una intervenci\u00f3n del Estado clara y fuerte a este prop\u00f3sito. Es creer que no existe otro mecanismo ni actor principal que la intervenci\u00f3n del Estado para mejorar el bienestar de las personas, la igualdad de accesos a servicios, a la ciudad, a derechos sociales, en la construcci\u00f3n de una agenda de dignidad. La socialdemocracia es la b\u00fasqueda del bienestar social, en el cual todos(as) los actores son importantes en este desaf\u00edo sin exclusiones, donde los acuerdos genuinos en pos de estos objetivos pasan a ser los ejes articuladores de la construcci\u00f3n de este tipo de sociedad. Un buen amigo me dec\u00eda: \u201cEl papel, una buena conversaci\u00f3n de caf\u00e9, lo aguanta todo, otra cosa muy distinta es c\u00f3mo t\u00fa y los tuyos act\u00faan en los hechos\u201d, hechos que en pol\u00edtica son votaciones, proyectos de ley, declaraciones, acciones pol\u00edticas concretas que te sit\u00faan en un espacio, en una posici\u00f3n y, por qu\u00e9 no, en una cosmovisi\u00f3n societal. Es en esto \u00faltimo donde nos queda la interrogante. Si Lav\u00edn est\u00e1 convencido de las ideas socialdem\u00f3cratas, implicar\u00eda un abandono de su coalici\u00f3n que piensa totalmente lo contrario o, m\u00e1s bien, esta jugada es un acomodo comunicacional y pirot\u00e9cnico ante la gigantesca expresi\u00f3n del pueblo por la necesidad de cambios y profundizaciones estructurales que Chile requiere. Como socialdem\u00f3crata, que no cree ni en maximalismos ni en ataduras, que tambi\u00e9n cree que el ser humano puede cambiar, mejor que cada uno saque sus conclusiones. Por mi parte, con lo expuesto anteriormente, yo ya tengo las m\u00edas. ","99":" A mis 42 a\u00f1os me he convertido en una de las primeras personas de la comunidad sorda en estar al frente de un plantel educativo en Chile. Un desaf\u00edo no menor que acept\u00e9 posestallido social y frente a una de las pandemias mundiales m\u00e1s complejas, como ha sido el COVID-19. Navegar en estas aguas no ha sido f\u00e1cil, pero tampoco imposible. Desde mi cargo como director del colegio de sordos Dr. Jorge Otte Gabler y miembro del directorio del Instituto de la Sordera, me gustar\u00eda compartir algunas reflexiones sobre mi vida, que no solo pueden inspirar a otros, sino mostrar que, a pesar de las dificultades, se puede llegar lejos. Mi intenci\u00f3n es solo una: visibilizar a la comunidad sorda en nuestro pa\u00eds. Quisiera partir cont\u00e1ndoles que mis primeros a\u00f1os de estudio fueron en colegios para sordos, pero all\u00ed no se permit\u00eda el uso de la lengua de se\u00f1as, nos prohib\u00edan esa comunicaci\u00f3n y nos obligaban a hablar. Yo no me sent\u00eda mal con eso porque estaba acostumbrado al tema de la discriminaci\u00f3n. Sent\u00eda que mi vida era as\u00ed. Y que los sordos nos hab\u00edamos acostumbrado a ser discriminados. En ese entonces, no sab\u00eda que como personas tambi\u00e9n ten\u00edamos derechos. Por suerte para m\u00ed, en mi casa y en mi familia, todos \u00e9ramos sordos: mis pap\u00e1s, mi hermana y yo, y nos comunic\u00e1bamos a trav\u00e9s de la lengua de se\u00f1as. Estuve hasta 6\u00ba B\u00e1sico en un colegio para ni\u00f1os sordos. Cuando egres\u00e9 de ese ciclo no sab\u00eda d\u00f3nde ten\u00eda que continuar mis estudios, mis padres me llevaron a un colegio de oyentes para cursar 7\u00ba y 8\u00ba B\u00e1sicos. Con el tiempo me sent\u00ed desvinculado, principalmente porque los profesores hablaban en sus clases; y mis compa\u00f1eros tambi\u00e9n, comunic\u00e1ndose solo entre ellos, por lo que yo quedaba aparte de todas las din\u00e1micas. A los dos meses me empec\u00e9 a deprimir y habl\u00e9 con mi pap\u00e1 para decirle que no quer\u00eda seguir en ese colegio. Ten\u00eda unos 14 a\u00f1os. \u00c9l me dijo que era imposible estudiar en otro lugar porque ning\u00fan establecimiento ten\u00eda ense\u00f1anza media y, en ese tiempo, el Instituto de la Sordera se dedicaba solo a talleres de oficios y, por lo tanto, no hab\u00eda posibilidades de un futuro mejor. Mi pap\u00e1 me explic\u00f3 lo importante que era seguir con mi educaci\u00f3n integrada, a\u00fan por encima de las dificultades. Me acerqu\u00e9 a los profesores para explicarles que era una persona sorda. Los profesores lo sab\u00edan, pero me dec\u00edan que deb\u00eda esforzarme m\u00e1s y m\u00e1s. Logr\u00e9 graduarme de 8\u00ba B\u00e1sico. Luego ingres\u00e9 a un muy buen colegio, el Salesiano de Alameda, donde nada fue f\u00e1cil porque era el \u00fanico alumno sordo. Poco a poco me fui adaptando, pero nunca tuve notas altas, siendo la lectura y escritura lo m\u00e1s dif\u00edcil, ya que para m\u00ed es una segunda lengua. Fue ah\u00ed donde me di cuenta que muchos sordos desertaban de la educaci\u00f3n porque no pod\u00edan continuar. No ten\u00edan apoyo de sus familias ni tampoco de los docentes para continuar sus estudios. Cuando empec\u00e9 a estudiar en la Universidad de Los Lagos en 2004, comenc\u00e9 a percibir lentamente que hab\u00eda un cambio positivo en m\u00ed, adem\u00e1s de esto los profesores eran bien abiertos de mente, se daban cuenta de que era una persona sorda que era capaz como cualquier otra persona oyente, que el \u00fanico tema era que no pod\u00eda escuchar, pero que iba avanzando. Me titul\u00e9 en el a\u00f1o 2009 como profesor de Educaci\u00f3n B\u00e1sica. Desde entonces fui asignado como profesor jefe hasta antes de asumir la direcci\u00f3n del colegio Dr. Jorge Otte Gabler, ahora en 2020. La verdad es que nunca so\u00f1\u00e9 con ser director del colegio, me parec\u00eda algo imposible porque la realidad en Chile es que estamos muy atrasados en el respeto y valoraci\u00f3n por el que es diferente y conseguir espacios de igualdad es muy dif\u00edcil. Pens\u00e9 que siempre iba a ser profesor, que en el futuro, alguno de los chicos a los cuales ense\u00f1o pod\u00eda ser el primer director de un colegio sordos. Cuando me hicieron la oferta, les dije que deb\u00eda pensarlo, habl\u00e9 con gente de confianza y todos ellos me dijeron que yo era la persona indicada y era quien cumpl\u00eda con los requisitos. Al final acept\u00e9. Lo hice, porque hay que generar cambios y abrir espacios. Porque necesitamos personas sordas que se hagan cargo de la educaci\u00f3n y que sean l\u00edderes. Siempre hemos estado acostumbrados a que los oyentes est\u00e9n a cargo y decidan por nosotros, pero ellos pueden cometer errores, pueden equivocarse al decirles a los sordos qu\u00e9 hacer. Al final somos los sordos los que debemos decir qu\u00e9 hacer. Es por esto que hoy estoy ac\u00e1 para visibilizarnos como una comunidad. ","100":" En la Comisi\u00f3n de Constituci\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputados se dio el puntapi\u00e9 inicial a la discusi\u00f3n del proyecto de reforma constitucional que busca habilitar a los cotizantes de lasAFPefectuar un segundoretirode sus ahorros. La moci\u00f3n impulsada por la diputada del Partido Humanista, Pamela Jiles, y otros parlamentarios de oposici\u00f3n, fue revisada en una sesi\u00f3n donde se presentaron un total de cinco iniciativas sobre retiro de fondos previsionales, como la que modifica la Constituci\u00f3n para posibilitar el retiro de fondos previsionales a personas afectadas por una enfermedad terminal, la que faculta al Juez de Familia a autorizar el retiro de fondos de pensiones del alimentante moroso y dos que permiten el retiro excepcional de fondos acumulados en compa\u00f1\u00edas de seguros, bajo la modalidad de rentas vitalicias.   Desde el Gobierno, han expresado su rechazo al proyecto y en la v\u00edspera el titular de Econom\u00eda, Lucas Palacios, insisti\u00f3 en que \"las pensiones no pueden esperar y es muy importante no seguir ech\u00e1ndole mano a las pensiones como si fueran un cajero autom\u00e1tico\". Por su parte, la ministra del Trabajo, Mar\u00eda Jos\u00e9 Zald\u00edvar, insisti\u00f3 en el argumento del efecto en las futuras pensiones y advirti\u00f3 que el segundo retiro tendr\u00e1 un universo acotado. \"Tenemos una enorme cantidad de chilenos que retiraron la totalidad de sus ahorros, por lo tanto, este segundo retiro no vendr\u00eda a beneficiar a todas las personas\", sostuvo. Hoy en su presentaci\u00f3n en la Comisi\u00f3n de Constituci\u00f3n, la secretaria de Estado indic\u00f3 que en t\u00e9rminos generales las mociones van en direcci\u00f3n contraria al fortalecimiento del sistema de Seguridad Social en materia de pensiones, debilitando el pilar contributivo del sistema. Asimismo, en cuanto a la propuesta de Jiles, advirti\u00f3 que a la fecha 9.148.332 personas ya retiraron y de ese total un 64,9% retir\u00f3 la totalidad o m\u00e1s del 10% sus fondos. Adem\u00e1s, insisti\u00f3 en la tesis de que se trata de una medida regresiva y que beneficia tributariamente a quienes tienen mayores ingresos, que no se han visto afectado econ\u00f3micamente por la crisis, y ahora tienen un incentivo a efectuar el retiro y depositarlo como Ahorro Previsional Voluntario. En cuanto al proyecto que permite el retiro de fondos en el caso de enfermedades terminales, se\u00f1al\u00f3 que no se definen elementos esenciales para calificar la enfermedad terminal y advirti\u00f3 que el afiliado quedar\u00eda desprotegido si la sobrevivida se extiende m\u00e1s all\u00e1 del pron\u00f3stico inicial. En la oposici\u00f3n se\u00f1alaron que la ministra reiter\u00f3 los mismos argumentos que ocup\u00f3 el Gobierno para rechazar el primer retiro, sin hacer ning\u00fan an\u00e1lisis del efecto que tuvieron dichos fondos para las familias, y la inyecci\u00f3n de liquidez que signific\u00f3 para la econom\u00eda. En Chile Vamos, la iniciativa provoca dudas, y el diputado RN, Eduardo Dur\u00e1n, manifest\u00f3 que se encuentra \u201creflexionando\u201d.\u201cEn el primerretirode fondos de lasAFP, desde el primer momento no dud\u00e9 en ponerme a favor de este proyecto, independiente de qui\u00e9n fuera el autor, porque consider\u00e9 en su momento la situaci\u00f3n del pa\u00eds y adem\u00e1s, las condiciones de las personas que eran tan deplorable, con una d\u00e9bil actividad econ\u00f3mica, donde los apoyos del Gobierno no llegaban a tiempo y estaban mal focalizados, y era necesario aprobar ese alivio para las personas, que fue, sin lugar a dudas, un apoyo para las familias que m\u00e1s estaban sufriendo por la pandemia. Y, por otro lado, no provoc\u00f3 el descalabro financiero y econ\u00f3mico que muchos auguraban\u201d, afirm\u00f3 el parlamentario. Dur\u00e1n dijo que su decisi\u00f3n final en la votaci\u00f3n se basar\u00e1 en la respuesta que el Gobierno entregar\u00e1 para solucionar la delicada situaci\u00f3n econ\u00f3mica de las familias afectadas por la crisis sanitaria. \u201cSi las soluciones no vienen del Gobierno, tendremos que plantearlas desde el Congreso. Y en este sentido, yo me encuentro en un per\u00edodo de reflexi\u00f3n respecto de este segundo proyecto deretirode fondos de lasAFP\u201d, dijo. En la oposici\u00f3n, la diputada del FRVS Alejandra Sep\u00falveda confirm\u00f3 el apoyo de su partido al proyecto, debido a que \"las condiciones en las cuales se retir\u00f3 el primer retiro del 10 por ciento son exactamente las mismas que tenemos hoy\". \"Por lo tanto, nosotros vamos a apoyar como Federaci\u00f3n Regionalista Verde Social este segundo retiro, yesperamos tener los votos igual como los tuvimos hace algunas semanas\", puntualiz\u00f3. En tanto, el presidente de la Comisi\u00f3n de Constituci\u00f3n Mat\u00edas Walker (DC) tambi\u00e9n se pleg\u00f3 se\u00f1alando ayer que \u201clos chilenos lo est\u00e1n pasando mal, tenemos una cifra de desempleo alt\u00edsima, yo represento a la Regi\u00f3n de Coquimbo que tiene la cifra de desempleo m\u00e1s alta del pa\u00eds y si no hay una respuesta concreta y oportuna del Gobierno respecto de tener una renta universal de emergencia para el 90% de la poblaci\u00f3n como lo propusimos el 28 de abril todos los partidos de oposici\u00f3n, sabemos que est\u00e1 este instrumento\u201d. Al defender el proyecto en la Comisi\u00f3n de Constituci\u00f3n, Jiles se mostr\u00f3 \u201cconvencida de que el retiro del 10% es de lo m\u00e1s importante que hemos hecho en esta legislatura y en varias\u201d. \u201cEste proyecto ha logrado salvar vidas\u201d, remarc\u00f3. La parlamentaria resalt\u00f3 que es un proceso \u201cvoluntario\u201d y advirti\u00f3 que \u201cno estar\u00edamos hablando de estos proyectos si el Gobierno hubiera cumplidosu deber constitucional\u201d de garantizar el bienestar de la poblaci\u00f3n durante la pandemia. Adem\u00e1s, explic\u00f3 que el proyecto es igual al anterior, salvo en que propone que el retiro sea en una sola cuota y agrega expl\u00edcitamente que se podr\u00e1 embargar el 10% a los deudores de pensiones alimentarias para evitar nuevos casos de \u201cpapitos coraz\u00f3n\u201d. \u201cEl Gobierno no puede decir que se va a incendiar Chile, que es un proyecto regresivo como lo sostuvo en el primer proyecto junto a un coro de especialistas que van desde la extrema derecha a la izquierda (\u2026) Hasta los presidentes de los bancos felicitaron el efecto de la econom\u00eda que tuvo el retiro del 10% y lo mismo se repetir\u00e1 ahora\u201d, a\u00f1adi\u00f3. Es m\u00e1s, Jiles a\u00f1adi\u00f3 que el \u201cproyecto s\u00ed tiene piso pol\u00edtico, porque tengo el compromiso expl\u00edcito de m\u00e1s de 14 diputados de la derecha\u201d de aprobarlo una vez que llegue a sala e incluso se\u00f1al\u00f3 que parlamentarios que lo rechazaron en el primer retiro ahoras\u00ed est\u00e1n disponibles, como el RN Diego Schalper. ","101":" La semana pasada, un juez de quiebras de Estados Unidos rechaz\u00f3 un plan de financiamiento por 2.400 millones de d\u00f3lares para LATAM Airlines con el argumento de que un pr\u00e9stamo convertible incluido como parte del paquete equivaldr\u00eda a un tratamiento \"inadecuado\" a otros accionistas. Ahora la empresa present\u00f3 un nuevo plan, que contempla una l\u00ednea de cr\u00e9dito a plazo diferido por 2.450 millones de d\u00f3lares, de acuerdo a un hecho esencial enviado a la Comisi\u00f3n para el Mercado Financiero (CMF).  El documento establece que esta l\u00ednea de cr\u00e9dito a plazo diferido estar\u00e1 compuesta por dos tramos: \"Un Tramo A por un monto de capital de hasta US$ 1.300 millones, de los cuales (i) US$ 1.125 millones ser\u00e1n proporcionados por Oaktree Capital Management, L.P. o ciertas entidades relacionadas a la misma; y (ii) US$ 175 millones ser\u00e1n proporcionados por Knighthead , Jefferies y\/u otras entidades que formen parte del sindicato de acreedores organizado por Jefferies. Tambi\u00e9n est\u00e1 contemplado un tramo C \"por un monto de capital de hasta US$ 1.150 millones, de los cuales (i) US$ 750 millones ser\u00e1n proporcionados por el grupo de accionistas de LATAM compuesto por el Grupo Cueto, Grupo Eblen y Qatar Airways, o ciertas entidades relacionadas a \u00e9sta; (ii) US$ 250 millones ser\u00e1n proporcionados por Knighthead, Jefferies y\/u otras entidades que formen parte del sindicato de acreedores organizado por Jefferies; y (iii) US$ 150 millones a ser proporcionado por accionistas o acreedores de LATAM, o nuevos inversionistas de la misma (en cada caso a satisfacci\u00f3n de la Sociedad) en caso de cumplirse ciertas condiciones\". En el hecho esencial se se\u00f1ala adem\u00e1s que \"si no se obtuvieren compromisos por dichos US$ 150 millones, el diferencial ser\u00e1 proporcionado, a pro rata, por los acreedores del Tramo C indicados en los literales (i) y (ii) que preceden\". Esta propuesta fue revisada por el comit\u00e9 de directores de Latam en sesiones del 12, 13 y 16 de septiembre y fue aprobada esta \u00faltima fecha, por unanimidad de los directores no involucrados. Adem\u00e1s, \"la propuesta revisada no contempla la opci\u00f3n de LATAM de causar que los acreedores del Tramo C suscriban acciones de la Sociedad con el producto del pago del cr\u00e9dito. En consecuencia, salvo que los t\u00e9rminos del Financiamiento DIP sean modificados con posterioridad conforme a un plan de reorganizaci\u00f3n que sea aprobado de acuerdo a las normas que rigen el Procedimiento Cap\u00edtulo 11, los montos adeudados bajo el Tramo A y el Tramo C deber\u00e1n ser pagados en dinero efectivo\". \"De efectuarse dicha modificaci\u00f3n, sin embargo, el grupo formado por Knighthead, Jefferies y\/u otras entidades que formen parte del sindicato de acreedores organizado por Jefferies, no podr\u00e1 ser forzado a recibir pagos distintos<br>\nde dinero en efectivo dinero y los dem\u00e1s acreedores del Tramo C tendr\u00e1n derecho a comprarle su acreencia a valor par\", agrega el hecho esencial. Tambi\u00e9n se plantea la posibilidad de que se conforme un tramo B por 750 millones de d\u00f3lares adicionales, \"sujeto a la autorizaci\u00f3n del tribunal y otras condiciones habituales para este tipo de operaciones\". ","102":" En medio de la profunda crisis econ\u00f3mica que vive Argentina producto de la pandemia de covid-19 y los problemas de la brecha cambiaria, el grupo Falabella se encuentra buscando una f\u00f3rmula para concretar su salida del pa\u00eds sostuvo la prensa trasandina. \"En el pa\u00eds Falabella tiene 10 tiendas y el mismo grupo empresario es due\u00f1o de 9 sucursales de Sodimac, con locales especializados en materiales de construcci\u00f3n y art\u00edculos para el hogar\", dice el medio. A los problemas de la pandemia, se suman \"los problemas habituales de la econom\u00eda argentina, entre ellas, las restricciones cada vez m\u00e1s marcadas para importar y el impacto de la brecha cambiaria\", dicen las fuentes del medio argentino. Si bien se\u00f1alan que la decisi\u00f3n est\u00e1 \"tomada\", no ser\u00eda algo \"inminente\". Algunos directores sugirieron freezar a un m\u00ednimo las operaciones y ver qu\u00e9 pasa luego de las elecciones del pr\u00f3ximo a\u00f1o, aunque \"son minor\u00eda\". Vale destacar que el grupo que opera en varios pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina perdi\u00f3 136 millones de d\u00f3lares entre enero y junio de este a\u00f1o, frente a los 205 millones de ganancia que tuvieron en el mismo per\u00edodo del a\u00f1o pasado. Sin embargo, la empresa de capitales chilenos sostuvo que la b\u00fasqueda de socio estrat\u00e9gico es para hacer sustentable la operaci\u00f3n en el vecino pa\u00eds y no para abandonar ese mercado. A trav\u00e9s de un comunicado la empresa inform\u00f3 que \u201cse encuentra evaluando opciones de rentabilizaci\u00f3n de las operaciones de sus filiales en Argentina, las que podr\u00edan incluir el ingreso de un socio estrat\u00e9gico para las mismas\u201d. La declaraci\u00f3n a\u00f1ade que \u201cla pandemia aceler\u00f3 el proceso de digitalizaci\u00f3n del retail y ha afectado sus resultados en dicho pa\u00eds. Para adaptarse a esta nueva tendencia y hacer sustentable la operaci\u00f3n en Argentina en el tiempo, la empresa ha determinado cerrar cuatro de sus tiendas en Buenos Aires en los pr\u00f3ximos meses: dos tiendas de mejoramiento del hogar Sodimac y dos de Falabella Retail\u201d. Finalmente, se\u00f1ala que \u201cpara acompa\u00f1ar este proceso se ha resuelto la implementaci\u00f3n de un retiro voluntario. Este plan, tambi\u00e9n, incluye a trabajadores de las oficinas centrales. Aquellos colaboradores de las tiendas que ser\u00e1n cerradas tendr\u00e1n la alternativa de ser reubicados en otra tienda sucursal\u201d. N. de la R: Esta nota fue actualizada para consignar la versi\u00f3n de la empresa de que la b\u00fasqueda de un socio estrat\u00e9gico es para hacer sustentable la operaci\u00f3n en Argentina y no para abandonar ese mercado. ","103":" La crisis sanitaria del COVID-19 ha tenido un enorme impacto en la vida de la gran mayor\u00eda de las familias chilenas, tanto en el plano humano como en su salud y bienestar. Adem\u00e1s, de acuerdo a todas las proyecciones, estos efectos nos acompa\u00f1ar\u00e1n por un buen tiempo. El desaf\u00edo que tiene Chile ahora para reactivar su econom\u00eda pospandemia es enorme y la miner\u00eda tiene un rol protag\u00f3nico en esa recuperaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la continuidad de sus operaciones, el desarrollo y ejecuci\u00f3n de nuevos proyectos, y la creaci\u00f3n de empleos. Hoy es el sector minero el que tira el carro de la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica. Sin embargo, en Anglo American estamos convencidos de que esa recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica tiene que tener una caracter\u00edstica distintiva: debe ser sostenible. Como pa\u00eds, y como sector, tenemos una oportunidad \u00fanica de hacer un cambio, una inflexi\u00f3n, que nos permita transitar hacia una miner\u00eda m\u00e1s sustentable, conectada con su entorno, emp\u00e1tica, innovadora y mucho m\u00e1s tecnologizada. Una miner\u00eda capaz de adaptarse a los desaf\u00edos del cambio clim\u00e1tico y a la evoluci\u00f3n de los intereses de la sociedad. En t\u00e9rminos concretos, eso implica seguir aportando cada vez m\u00e1s al desarrollo econ\u00f3mico de Chile, pero usando cada vez menos agua, reduciendo nuestra huella de carbono, resguardando los glaciares que se encuentran cerca de nuestras operaciones y elevando los niveles de desarrollo humano en las comunidades a las que pertenecemos. El desaf\u00edo es, precisamente, c\u00f3mo somos capaces de hacer que nuestro negocio adquiera una mirada cada vez m\u00e1s innovadora y, a la vez, m\u00e1s conectada a las necesidades y aspiraciones de un nuevo Chile. En Anglo American ya hemos iniciado ese camino. Sabemos que partimos de un escenario complejo y que en el pasado no se han tomado las mejores decisiones, en un contexto donde la miner\u00eda era muy diferente. Hoy tenemos un claro prop\u00f3sito que orienta nuestra estrategia: reimaginar la miner\u00eda para mejorar la vida de las personas. Y lo estamos haciendo hoy, con una hoja de ruta concreta que es nuestro Plan Minero Sustentable y que se basa en cuatro ejes. El primero busca reducir gradualmente el uso de agua fresca en las operaciones. Hoy recirculamos el 80% del agua que utilizan nuestras operaciones y esperamos que esa tasa siga creciendo. Para el resto estamos buscando el abastecimiento con fuentes de agua industrial no apta para consumo humano. Adem\u00e1s, estamos analizando opciones de abastecimiento de largo plazo que nos permitan prescindir del uso de agua fresca, haciendo m\u00e1s eficientes los procesos mineros a trav\u00e9s de nuevas opciones tecnol\u00f3gicas. El segundo eje apunta a combatir el cambio clim\u00e1tico reduciendo nuestra huella de carbono y aspirando a alcanzar una operaci\u00f3n carbono neutral hacia el final de esta d\u00e9cada. Y ya estamos avanzado. Por ejemplo, a partir del 2021 el suministro el\u00e9ctrico ser\u00e1 100% de fuentes renovables para todas nuestras operaciones en Chile. Ya estamos incorporando buses el\u00e9ctricos para el transporte de nuestros trabajadores y transformando nuestra flota de camiones mineros mediante el uso de motores Tier4 y la tecnolog\u00eda start\/stop, y evaluando otras fuentes de energ\u00eda no contaminantes. El tercer eje tiene como objetivo evitar cualquier afectaci\u00f3n de glaciares por parte de nuestras operaciones. Esto qued\u00f3 plasmado en el dise\u00f1o del proyecto Los Bronces Integrado, que emplear\u00e1 un m\u00e9todo de miner\u00eda subterr\u00e1nea sin impacto en superficie, implementado con \u00e9xito en pa\u00edses como Espa\u00f1a, Canad\u00e1 y Suecia. En este plano tambi\u00e9n creemos que es posible pensar en una ley de protecci\u00f3n de glaciares, que reconozca su aporte e importancia pero que permita la convivencia de diversos intereses en torno a la monta\u00f1a, que considere la evidencia cient\u00edfica y las particularidades de cada glaciar, y que establezca medidas efectivas y proporcionadas al beneficio buscado, para de ese modo permitir la convivencia con otras actividades, como la miner\u00eda. Por \u00faltimo, el cuarto eje busca transformarnos en un factor de cambio para el pa\u00eds y para las comunidades vecinas a nuestras operaciones, contribuyendo a nivel local y nacional para una recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica sostenible y contribuyendo a alcanzar los Objetivos de Desarrollo Sostenible de la ONU. Un ejemplo de esto es el Programa Agua Rural, desarrollado en alianza con WeTechs, para fortalecer sistemas de Agua Potable Rural (APR). A la fecha, este sistema se ha implementado en 52 APR de las comunas de Lampa, Colina, Til Til, Nogales, Los Andes y Catemu beneficiando a m\u00e1s de 100 mil personas que hoy, a trav\u00e9s de sus APR, han dejado atr\u00e1s sus problemas de abastecimiento. Nuestro Plan Minero Sustentable es sin dudas ambicioso y desafiante, pero necesario y urgente. La convivencia arm\u00f3nica entre la actividad minera y su entorno es totalmente posible, pero solo lo ser\u00e1 si somos capaces de que esa interacci\u00f3n sea sostenible. Como mineros tenemos la oportunidad de seguir siendo el motor de crecimiento para el pa\u00eds, actuando con el convencimiento de que esta reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica debe ser impulsada por una nueva miner\u00eda que mejore la vida de las personas. ","104":" Las medidas para enfrentar la pandemia han derivado en la p\u00e9rdida de empleos o reducci\u00f3n de los ingresos de millones personas que ten\u00edan la tranquilidad de contar con ingresos fijos y\/o variables cada mes. De un momento a otro, eso se cort\u00f3 o entr\u00f3 en un t\u00fanel de incertidumbre, porque no se sabe cu\u00e1nto durar\u00e1, con un impacto profundo en las finanzas personales y en la forma como abordar las deudas. Se ha abierto un campo propicio para reforzar la educaci\u00f3n financiera, para que las personas aprendan a planificar su presupuesto familiar, a ser responsables en su endeudamiento y a considerar el ahorro como un resguardo para situaciones inesperadas.   Quien ha mantenido sus finanzas personales ordenadas, ha podido enfrentar esta crisis con algo m\u00e1s de tranquilidad. Pero quienes no manten\u00edan ordenados sus gastos o se han endeudado m\u00e1s all\u00e1 de sus capacidades de pago, suman al peligro de contagio la tensi\u00f3n de convertirse en deudores morosos o de no saber bien qu\u00e9 priorizar al momento de hacer sus gastos. Para gestionar responsable y planificadamente el presupuesto familiar, es importante conocer el contexto econ\u00f3mico en el que nos desenvolvemos. M\u00e1s all\u00e1 de las discusiones pol\u00edticas o acad\u00e9micas sobre el modelo econ\u00f3mico, las personas toman sus decisiones cotidianas dentro de un marco en el que funciona la econom\u00eda, por lo que es relevante que al menos conozcan sus principios o pilares b\u00e1sicos, de manera que sepan que sus decisiones se toman dentro de un entorno o contexto. Por eso, la educaci\u00f3n financiera no puede ser solo un recetario de \u201ctips\u201d sobre presupuesto, gasto, deuda o ahorro, sino que dice directa relaci\u00f3n con el funcionamiento de la econom\u00eda chilena. Los cuatro pilares sobre los que se sostiene \u2013una pol\u00edtica fiscal responsable y predecible, un Banco Central aut\u00f3nomo, un sistema financiero s\u00f3lido y bien regulado, y una integraci\u00f3n amplia con el mundo\u2013 permiten que las decisiones econ\u00f3micas diarias como el gasto, ahorro o inversi\u00f3n se realicen dentro de un entorno econ\u00f3mico estable. Despu\u00e9s de todo, son las decisiones cotidianas de cada persona las que, finalmente, van moviendo la econom\u00eda del pa\u00eds. Hacer educaci\u00f3n financiera debe pasar necesariamente entonces por mostrar el entorno macroecon\u00f3mico en un lenguaje accesible y f\u00e1cilmente comprensible, para ir desde all\u00ed a la forma en que las personas y familias pueden gestionar su presupuesto familiar, c\u00f3mo endeudarse responsablemente, c\u00f3mo ser un consumidor consciente y la importancia del ahorro. Las estrategias de educaci\u00f3n financiera adoptadas por diversos pa\u00edses sobre la base de lineamientos establecidos por la OCDE, han puesto firme acento en los ni\u00f1os y j\u00f3venes, que ser\u00e1n los gestores futuros de presupuestos familiares, porque instalar h\u00e1bitos saludables es m\u00e1s efectivo si se comienza de manera temprana en el ciclo de vida. Chile ha adoptado estos lineamientos, incorporando la educaci\u00f3n financiera a las mallas curriculares de la educaci\u00f3n escolar. Sin embargo, millones de chilenos que son parte del mundo laboral no han tenido acceso a alfabetizaci\u00f3n financiera, aunque d\u00eda a d\u00eda toman decisiones de gasto, endeudamiento, ahorro o inversi\u00f3n. La evidencia muestra que la sanidad financiera tiene m\u00faltiples efectos positivos, porque no existe el estr\u00e9s del sobreendeudamiento y, m\u00e1s a\u00fan, con futuro incierto. Redunda en un trabajador m\u00e1s productivo dentro de una organizaci\u00f3n, en hogares m\u00e1s tranquilos y hasta en familias m\u00e1s felices. Esto ha cobrado m\u00e1s relevancia con la pandemia. ","105":" Chileanot\u00f3 en agosto un super\u00e1vit comercial de 904 millones de d\u00f3lares, en medio de retrocesos interanuales tanto en env\u00edos como en importaciones, inform\u00f3 el lunes el Banco Central. El valor de los despachos de cobre, del queChilees el mayor productor mundial, cay\u00f3 un 13,2% interanual a 2.761 millones de d\u00f3lares en el octavo mes. La industria cupr\u00edfera no se ha visto mayormente impactada por las restricciones y confinamientos a causa de la pandemia de coronavirus, aunque ha tenido que limitar el personal en sus faenas y detenido temporalmente algunos proyectos de largo plazo. La econom\u00eda local ha estado recibiendo el impacto de las restricciones sanitarias para contener la pandemia, que lleg\u00f3 al pa\u00eds en marzo. Con esto, las exportaciones totales presentaron una ca\u00edda interanual del 10,8% a 5.421 millones de d\u00f3lares, mientras que las importaciones se desplomaron un 22,4% a 4.517 millones. El Banco Central estima que la econom\u00eda se contraer\u00e1 entre 4,5 y 5,5% este a\u00f1o debido al impacto de la pandemia, aunque ha destacado que ya habr\u00eda superado los meses m\u00e1s duros y est\u00e1 mostrando algunos signos de recuperaci\u00f3n. ","106":" Hace rato que la CUT viene presionando al Gobierno para que se ponga las pilas respecto al sueldo m\u00ednimo. Proponen que la cifra considere que el Ingreso Familiar de Emergencia o IFE (iniciativa del Ejecutivo) garantiza un monto de $400.000 para un hogar de cuatro integrantes, por lo que, a su juicio, ser\u00eda \"muy extra\u00f1o\" fijar la remuneraci\u00f3n m\u00ednima por debajo de dicho monto. El piso que propone la Central Unitaria de Trabajadores ser\u00eda ideal sin duda para quienes hoy ganan el sueldo m\u00ednimo. Y es que se trata de un aumento no menor, considerando que hoy el pago base para los trabajadores es de $320.500.    El Gobierno no hace o\u00eddos sordos al llamado pero su propuesta dej\u00f3 con un sabor amargo a quienes apuntan a un aumento mayor del sueldo base. El Ejecutivo puso sobre la mesa, para el per\u00edodo septiembre 2020-septiembre 2021, una variaci\u00f3n nominal de 0,4% y 0% real, de tal manera que el salario m\u00ednimo conserva su poder adquisitivo y queda en $322.000. Lejos de los 400 mil, La Moneda pretende incrementar el salario m\u00ednimo en 1.500 pesos para cubrir s\u00f3lo el IPC acumulado entre marzo y agosto, sin espacio al reajuste real debido a la crisis econ\u00f3mica y laboral por el Covid-19. La postura del Ejecutivo parece inamovible y el ministro de Econom\u00eda, Lucas Palacios, asegura que a una persona \"le puede alcanzar sin problemas\" con los 320 mil, pero los diputados dicen lo contrario y le pusieron un parel\u00e9 al Gobierno. Ayer la Comisi\u00f3n de Trabajo de la C\u00e1mara rechaz\u00f3, por 7 votos contra 6, la propuesta de reajustar en 0% el salario m\u00ednimo, calificando el reajuste como \"indigno\". La pr\u00f3xima semana se va en Sala. En dicha instanciala presidenta de la CUT, B\u00e1rbara Figueroa, sostuvo que \"no nos negamos a un reajuste acotado por este periodo, pero no pueden ser ni 1.500 pesos ni tampoco puede ser pensando que esto sea a un a\u00f1o. Si va a ser as\u00ed, que entonces nos volvamos a ver en marzo\". Si bien en la instancia legislativa se expuso que, en el marco de la crisis actual, las empresas m\u00e1s peque\u00f1as tendr\u00e1n dificultades para concretar las alzas de sueldos, a juicio de los parlamentarios y parlamentarias es necesario que el Ejecutivo presente una mejor propuesta. La actividad econ\u00f3mica hoy, golpeada por el coronavirus, tiene a Chile en niveles no vistos desde 2017 cuando el salario m\u00ednimo era inferior a $300 mil. Seg\u00fan el Ministerio de Hacienda, un reajuste mayor estar\u00eda \"fuera de contexto\", afectando especialmente a las Pymes. Y es que para el titular de la cartera, Ignacio Briones, el escenario econ\u00f3mico actual es complejo para reajustar el salario m\u00ednimo pero el responsable -dice- no es el Gobierno. Briones dijo que el Ejecutivo \"no es el apretado\", pues no es quien paga los sueldos a los trabajadores. Y apunt\u00f3 a que la presi\u00f3n recaer\u00e1 en los empleadores. Recordemos que, en contexto de pandemia, el Gobierno implement\u00f3 dicho beneficio para trabajadores con ingresos entre $301.000 y $384.363 con un aporte estatal m\u00e1ximo de $59.200. De esta manera, para un trabajador que percibe el salario m\u00ednimo, \u201ccualquier reajuste de salario m\u00ednimo significar\u00eda traspasar un costo que hoy podr\u00eda asumir el Estado, a las Pymes\u201d. Briones coment\u00f3 que dicha herramienta apunta a que sea el Fisco y no las Pymes quien asuma el costo de aumentar los ingresos en este tramo durante este periodo excepcional de pandemia, crisis econ\u00f3mica y del empleo. ","107":" El pasado 22 de agosto, el jefe de los asesores de La Moneda, Cristi\u00e1n Larroulet, encendi\u00f3 el debate en Twitter al publicar una infograf\u00eda sobre los salarios m\u00e1s bajos y m\u00e1s altos en Am\u00e9rica Latina con el siguiente mensaje: \"Informaci\u00f3n \u00fatil que ilustra cu\u00e1l modelo de pa\u00eds queremos, a prop\u00f3sito de pr\u00f3ximo debate Constitucional\". En la gr\u00e1fica, Chile se ubicaba como el segundo m\u00e1s alto con US$ 420, solo detr\u00e1s de Costa Rica, con US$ 520. Por otro lado, Venezuela con US$ 15 y Cuba, con US$ 16, eran los m\u00e1s bajos. De inmediato, el influyente personero se llen\u00f3 de cr\u00edticas, las que apuntaban principalmente a la fuente de la informaci\u00f3n y lo equ\u00edvoco de las cifras citadas.    De hecho, un estudio que desmiente de plano lo afirmado por Larroulet fue publicado este mi\u00e9rcoles por la Fundaci\u00f3n Sol, en donde comparan la situaci\u00f3n del salario de Chile con la del resto de Am\u00e9rica Latina. El reporte es el segundo de una serie iniciada con el estudio \u201cSalario M\u00ednimo en Chile, cu\u00e1ntos y qui\u00e9nes\u201d, publicado ayer por El Mostrador, que revel\u00f3 que m\u00e1s de 890 mil trabajadores en el pa\u00eds reciben el monto establecido de $320.500 e incluso menos, y que est\u00e1n pendientes de la discusi\u00f3n en el Congreso, donde el Gobierno ingres\u00f3 una propuesta de incremento de solo $1.500 mensuales. En la investigaci\u00f3n \u201cSalario m\u00ednimo en perspectiva comparada. Evidencia actualizada a 2020\u201d, realizada por Marco Kremerman y Gonzalo Dur\u00e1n, se compararon en d\u00f3lares ajustados por paridad de poder de compra (PPP) (esto es, d\u00f3lares que reflejen el efecto de los diferentes costos de vida que hay entre pa\u00edses) los salarios de 17 pa\u00edses. El salario m\u00ednimo de Chile equivale en ese sentido a 401 d\u00f3lares seg\u00fan tipo de cambio a la fecha ($800) y a 685 d\u00f3lares internacionales PPP. Su PIB per c\u00e1pita PPP es de 26.317 d\u00f3lares, por tanto, la proporci\u00f3n del salario m\u00ednimo que se obtendr\u00eda en un a\u00f1o, en relaci\u00f3n con el PIB per c\u00e1pita PPP es 31,2 %, lo cual corresponder\u00eda al IKA de Chile, que es la proporci\u00f3n que representa el salario m\u00ednimo con relaci\u00f3n al PIB per c\u00e1pita de cada pa\u00eds en d\u00f3lares comparables, lo cual se conoce en la literatura como el \u00cdndice de Kaitz Ajustado (IKA).  La primera columna corresponde al valor del salario m\u00ednimo en la moneda local de cada pa\u00eds. La tercera columna indica el valor del salario m\u00ednimo en d\u00f3lares de acuerdo al tipo de cambio que se registra en las distintas naciones. La quinta columna muestra el salario m\u00ednimo en d\u00f3lares comparables, vale decir, ajustado por paridad de poder de compra. Con estos datos, se puede concluir que, a pesar de que Chile registra el segundo m\u00e1s alto PIB per c\u00e1pita en d\u00f3lares PPP de Am\u00e9rica Latina, su salario m\u00ednimo es el s\u00e9ptimo, siendo superado por Panam\u00e1, Honduras, Costa Rica, Paraguay, Ecuador y Guatemala, se\u00f1ala la investigaci\u00f3n. Sin embargo, seg\u00fan explican desde Fundaci\u00f3n Sol, \"salvo Panam\u00e1 y Costa Rica, la mayor\u00eda de estos pa\u00edses tienen un maxisalario m\u00ednimo (un IKA superior al 60%), el cual puede tener efectos sobre el empleo asalariado, estimulando la informalidad, en la medida que muy pocos trabajadores son los que ganan el m\u00ednimo al fijarse en un valor por sobre las posibilidades econ\u00f3micas y productivas de los pa\u00edses\".  En ese sentido, el salario m\u00ednimo de Chile tiene igual poder de compra que el de Bolivia y un 8% m\u00e1s alto que el de Rep\u00fablica Dominicana y El Salvador, y 23% superior al de Uruguay. Por otro lado, el salario m\u00ednimo en Panam\u00e1 permite comprar una canasta de bienes y servicios por un valor 79% mayor que en Chile. En otras palabras, el salario m\u00ednimo paname\u00f1o rinde un 79% m\u00e1s que el chileno.  Si se analiza solo el indicador IKA, se puede apreciar que el salario m\u00ednimo de Costa Rica, Per\u00fa y Colombia son los que reflejan de mejor manera la realidad econ\u00f3mica de cada pa\u00eds, ya que su IKA se ubica entre 30% y 60% en los rangos intermedios. Los casos de Brasil, Argentina, Uruguay y Chile, \"al presentar valores en torno al 30% (levemente superiores o inferiores), indican que sus m\u00ednimos se sit\u00faan en torno a un minisalario m\u00ednimo, comprometiendo la reproducci\u00f3n de los trabajadores y trabajadoras que lo obtienen, en tanto son muy bajos en relaci\u00f3n al costo de la vida que existe en cada pa\u00eds\", como indica la Fundaci\u00f3n Sol. \"Sin embargo, es importante destacar nuevamente que para este grupo de pa\u00edses solo en Chile no existe la negociaci\u00f3n colectiva centralizada (a nivel nacional o por sector econ\u00f3mico), lo cual agrava las consecuencias de tener un salario m\u00ednimo tan exiguo\", explican. Sin embargo, esta negociaci\u00f3n no est\u00e1 contemplada en la legislaci\u00f3n chilena. Las comparaciones con Europa tampoco son halag\u00fce\u00f1as para Chile. El estudio establece que al realizar un paralelo con los pa\u00edses del Viejo Continente que tienen un PIB per c\u00e1pita PPP similar al de Chile, \u201cse puede concluir que la mayor\u00eda tiene un salario m\u00ednimo PPP superior al de Chile, vale decir, alcanza para comprar m\u00e1s bienes y servicios que en nuestro pa\u00eds\u201d. Hay datos llamativos: Bulgaria, que tiene un PIB per c\u00e1pita PPP casi dos mil d\u00f3lares inferior que Chile (7% m\u00e1s bajo), registra un salario m\u00ednimo PPP 40% m\u00e1s alto. Por otro lado, Portugal, que presenta un PIB per c\u00e1pita PPP siete mil d\u00f3lares superior al chileno (28% m\u00e1s alto), tiene un salario m\u00ednimo PPP 88% m\u00e1s alto. Y en el caso de Croacia, que tiene un PIB per c\u00e1pita similar al de Chile, registra un salario m\u00ednimo 73% m\u00e1s alto. Adem\u00e1s, al mirar el punto en t\u00e9rminos hist\u00f3ricos, el salario m\u00ednimo es un tema donde Chile siempre ha ido a la zaga. \u201cCuando Holanda, en 1985, alcanz\u00f3 el PIB per c\u00e1pita en d\u00f3lares comparables que hoy tiene Chile, su salario m\u00ednimo era 3,7 veces mayor que el que hoy tiene Chile. Cuando en 1966, Estados Unidos, alcanz\u00f3 el PIB per c\u00e1pita en d\u00f3lares comparables que hoy tiene Chile, su salario m\u00ednimo era 3,2 veces mayor que el que hoy tiene Chile\u201d, concluye la investigaci\u00f3n.  ","108":" Este martes, el Banco Central inform\u00f3 que el \u00cdndice Mensual de Actividad Econ\u00f3mica (Imacec) de julio de 2020 cay\u00f3 10,7% en comparaci\u00f3n con igual mes del a\u00f1o anterior. La cifra es menor al 12%proyectado por el mercado, lo que sugiere que lo peor de la crisis pudo haber quedado atr\u00e1s si se la compara con la contracci\u00f3n de la econom\u00eda de 12,4% de junio, 15,3% de mayo y 14,1% de abril. En t\u00e9rminos concretos, la serie desestacionalizada creci\u00f3 1,7% si se compara con junio, y disminuy\u00f3 12,9% en doce meses. Julio de 2020 registr\u00f3 la misma cantidad de d\u00edas h\u00e1biles que julio de 2019. El Imacec minero creci\u00f3 1,4%, mientras que el no minero cay\u00f3 12,0%. El resultado del mes se vio impactado por los efectos de la emergencia sanitaria.En este contexto, las actividades m\u00e1s afectadas fueron los servicios y la construcci\u00f3n, y, en menor medida, el comercio y la industria manufacturera. En los servicios, destacaron las ca\u00eddas de transporte, restaurantes y hoteles, y servicios empresariales. En t\u00e9rminos desestacionalizados, y con respecto al mes anterior, el Imacec minero aument\u00f3 0,9% y el no minero lo hizo en 1,8%. \"Considerando los desaf\u00edos que la crisis sanitaria ha impuesto sobre la recolecci\u00f3n de datos b\u00e1sicos, el Banco Central de Chile ha hecho esfuerzos adicionales con sus proveedores de informaci\u00f3n para minimizar el impacto en la calidad de las estad\u00edsticas. Sin embargo, es relevante se\u00f1alar que las cifras entregadas en esta oportunidad podr\u00edan estar sujetas a mayores revisiones que las registradas hist\u00f3ricamente, las cuales ser\u00e1n difundidas de acuerdo al calendario de publicaciones y revisiones de Cuentas Nacionales disponible en la p\u00e1gina web institucional\", indican a trav\u00e9s de su p\u00e1gina web. ","109":" Cencosud inform\u00f3 que este lunes reabrir\u00e1 sus puertas el Mall Florida Center, coincidiendo con el d\u00eda en que La Florida sale de cuarentena e ingresa a etapa 2 de Transici\u00f3n del plan Paso a Paso del ministerio de Salud. Seg\u00fan se\u00f1al\u00f3 la compa\u00f1\u00eda en un comunicado, en coordinaci\u00f3n con las autoridades, y priorizando la seguridad sanitaria con \"estrictos protocolos de funcionamiento\", Florida Center iniciar\u00e1 este lunes 31 de agosto, \"un per\u00edodo de apertura gradual de locales, con horarios de atenci\u00f3n de 10:30 a 18:00 horas de lunes a viernes durante la Fase 2\". La operaci\u00f3n de locales gastron\u00f3micos se postergar\u00e1 para una semana despu\u00e9s de la apertura del centro comercial y s\u00f3lo para alternativas de delivery y para llevar. El alcalde de La Florida, Rodolfo Carter, se hizo presente en el centro comercial durante esta jornada para supervisar las medidas de seguridad que tendr\u00e1 el establecimiento a contar del lunes. \u201cCreemos que las primeras dos semanas van a ser de educaci\u00f3n para la gente, por lo que el aforo permitido ser\u00e1 solo de 3.500 personas en un principio\u201d, se\u00f1al\u00f3. Carter a\u00f1adi\u00f3 que \u201clos floridanos el lunes est\u00e1n a prueba, no el alcalde. Si nos va a pasar como Concepci\u00f3n que salieron a desconfinamiento y a las dos semanas tenemos que encerrarnos, no podemos maquillar que habremos fracasado\u201d. Para reforzar la seguridad del proceso Florida Center, la administraci\u00f3n ha determinado reducir un 50% el total de aforo definido y permitido por la reglamentaci\u00f3n durante la primera semana de operaci\u00f3n. Esto quiere decir que se permitir\u00e1 el equivalente a s\u00f3lo 1 persona por 20 m2, a diferencia de 1 persona cada 10m2 como ha establecido la autoridad sanitaria. La estimaci\u00f3n es que durante los primeros 10 d\u00edas de apertura gradual aproximadamente el 40% de las tiendas estar\u00e1n abiertas. Florida Center destac\u00f3 el trabajo realizado en conjunto con la Mutual de Seguridad por casi dos meses de an\u00e1lisis, revisi\u00f3n y mejora de protocolos. A esto se sumar\u00e1n fiscalizadores de Mutual de Seguridad para asegurar y reforzar las mejores pr\u00e1cticas definidas en los protocolos. Dentro de las estrictas medidas de seguridad e higiene para asegurar el bienestar de colaboradores y clientes, destacan: ","110":" El holding Cencosud, una de las mayores firmas del sector en Sudam\u00e9rica, report\u00f3 el jueves p\u00e9rdidas por el equivalente de 78 millones de d\u00f3lares en el segundo trimestre, golpeada por las restricciones impuestas para frenar la pandemia de coronavirus. El resultado de la compa\u00f1\u00eda de Horst Paulmann para los tres meses terminados en junio profundiza las p\u00e9rdidas por unos 28 millones de d\u00f3lares, al cambio de entonces, del segundo trimestre del a\u00f1o pasado, afectada por ajustes contables y una ca\u00edda en rentabilidad en Argentina y Chile. \"Los ingresos cayeron 3,4%, explicado por la devaluaci\u00f3n del peso argentino y del real, as\u00ed como el cierre de los negocios de Tiendas por Departamento y Centros Comerciales, en todos los pa\u00edses, durante gran parte del trimestre\", dijo la empresa en su reporte al regulador chileno. Los ingresos, excluyendo el mecanismo de ajuste IAS29 que se aplica para econom\u00edas hiperinflacionarias, totalizaron el equivalente a 2.707 millones de d\u00f3lares, dijo Cencosud. El EBITDA ajustado (excluyendo IAS29) creci\u00f3 0,5%, equivalente a 206 millones de d\u00f3lares. La firma se\u00f1al\u00f3 adem\u00e1s que las medidas contra el coronavirus comenzaron a aplicarse desde marzo en los pa\u00edses donde opera, mientras que \"durante el mes de abril y mayo, en algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n se asignaron restricciones en el horario de circulaci\u00f3n y en la venta de determinados productos tanto en tienda como online\". Cencosud inform\u00f3 a fines de junio que reorganizar\u00eda su negocio de tiendas por departamento en Per\u00fa a trav\u00e9s del cierre de 11 tiendas Paris y en Chile absorber\u00eda o cerrar\u00eda las tiendas de marca Johnson. Con operaciones activas en Argentina, Brasil, Colombia, Per\u00fa y Chile, la empresa dijo sin embargo que logr\u00f3 un aumento r\u00e9cord de las ventas a trav\u00e9s de e-commerce favorecidas por la restricci\u00f3n de movimiento por la crisis sanitaria, con alzas de 335% en las ventas de supermercados, 153% en tiendas por departamento y 118% en mejoramiento del hogar. ","111":" El Presidente Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era nomin\u00f3 a Bernardita Piedrabuena y Augusto Iglesias como nuevos integrantes de la Comisi\u00f3n para el Mercado Financiero (CMF), nombres que ahora deben ser aprobados por los 4\/7 de los miembros del Senado. Piedrabuena e Iglesias fueron propuestos por La Moneda para reemplazar a Rosario Celed\u00f3n y Christian Larra\u00edn, quienes cumplir\u00e1n su periodo de tres a\u00f1os el 7 de octubre. Los otros dos integrantes de la CMF son Kevin Cowan y Mauricio Larra\u00edn, quienes cumplir\u00e1n su per\u00edodo en octubre de 2023. La CMF es presidida por Joaqu\u00edn Cortez, cargo que es nombrado directamente por el Presidente. Bernardita Piedrabuena es ingeniera comercial con menci\u00f3n en Econom\u00eda de la Universidad Cat\u00f3lica, mag\u00edster en Ciencias de la Econom\u00eda de la misma casa de estudios y doctora en econom\u00eda de la Universidad de Chile. Actualmente es gerenta de Riesgo Corporativo del Banco Central, cargo que ocupa desde marzo de 2019. A su vez, Iglesias es ingeniero comercial con menci\u00f3n en econom\u00eda de la UC y magister en econom\u00eda de la Universidad de California (UCLA). Hasta la fecha se desempe\u00f1a como asesor presidencial para la reforma de pensiones. ","112":" Numerosos puestos de trabajo son los que ha costado la pandemia del COVID-19 en Chile. De hecho, seg\u00fan el \u00faltimo recuento del INE, se han perdido cerca de 1,8 millones de puestos de trabajo y la tasa de desocupaci\u00f3n se alz\u00f3 sobre el 12%. De ese porcentaje, cerca de 100 mil empleos o puestos de trabajo correspond\u00edan a inmigrantes. Seg\u00fan un estudio de Clapes UC, esa cifra corresponde a una ca\u00edda de un 11,1% en un a\u00f1o.   \"La raz\u00f3n se encuentra en las diferencias de comportamiento observadas entre quienes han perdido el empleo. Mientras que en el caso de los chilenos el grueso de quienes pierden su empleo pasa a inactivo, en el caso de los inmigrantes, el grueso pasa a desocupado\", indica. Esto, seg\u00fan explica Bravo, se debe a que el inmigrante se ve m\u00e1s exigido a tener que trabajar ya que \"el empleo por cuenta propia no ha ca\u00eddo, a diferencia del desplome que se ve en estos trabajos en el caso de los chilenos, lo que da cuenta de esa mayor necesidad\". Seg\u00fan el estudio, la participaci\u00f3n de los inmigrantes dentro del total de ocupaci\u00f3n ha ido en aumento. Por ejemplo, en el trimestre abril-junio de 2019, esta tasa llegaba a un 9%. Este a\u00f1o lleg\u00f3 a un 10%. Sin embargo, no es claro lo que pasar\u00e1 a futuro: \"Si bien las oportunidades laborales se han reducido significativamente en Chile producto de la crisis econ\u00f3mica, en los pa\u00edses de origen de los inmigrantes tambi\u00e9n se han deteriorado las perspectivas de empleo, por loq ue no es claro que por ese hecho se frene el incentivo para venir a Chile\", explica Bravo. Dentro del porcentaje de ocupados extranjeros, hay una nacionalidad que ha vivido todo lo contrario, ya que ha aumentado su nivel de empleo: los venezolanos, en un 15%. De hecho, es la \u00fanica comunidad extranjera que contin\u00faa expandi\u00e9ndose sobre los dos digitos, ya que el resto se ha desplomado. Esto se debe a que los venezolanos crean empleos por cuenta propia, asalariado, en su propio hogar. ","113":" Vea el programa completo <strong><span style=\"color: #ff6600;\">AQU\u00cd<\/span><\/strong>. ","114":" El cobre cay\u00f3 este viernes frente a mayores preocupaciones sobre la recuperaci\u00f3n de algunas de las principales econom\u00edas del mundo, pero la creciente demanda china y los bajos inventarios mantienen los precios en camino a una ganancia semanal. Al inicio de la jornada, el cobre a tres meses en la Bolsa de Metales de Londres (LME) ced\u00eda un 1% a US$ 2,978 la libra. El metal se encaminaba a cerrar la semana con un avance de alrededor de un 2,6%. \"Hay un \u00e1nimo sostenido de rechazo al riesgo en el frente econ\u00f3mico que empez\u00f3 ayer\", dijo Wenyu Yao, analista de ING. \"Pese a eso, el mercado tiene una visi\u00f3n general positiva sobre el cobre porque la demanda china se ha ido recuperando bien (...), se mantiene pese al impacto de factores adversos\". La cifra de pedidos iniciales de ayuda por desempleo en Estados Unidos volvi\u00f3 a ubicarse sobre 1 mill\u00f3n la semana pasada. En tanto, los miembros de la Reserva Federal dijeron que podr\u00eda necesitarse m\u00e1s alivio en la pol\u00edtica monetaria para reanimar a la mayor econom\u00eda del mundo. Datos de Francia y Alemania mostraron que a las econom\u00edas europeas les estaba siendo dif\u00edcil recuperarse del impacto del coronavirus. Datos econ\u00f3micos publicados este mes en China, como mayores ventas de autos y un incremento en la actividad fabril, apuntan a una mejora econ\u00f3mica en el pa\u00eds. Las existencias de cobre en la dep\u00f3sitos ante la LME sumaban 103.475 toneladas, un m\u00ednimo de 13 a\u00f1os. La falta de metal disponible ha llevado al contrato de cobre al contado a una prima de 18,50 d\u00f3lares sobre el contrato a tres meses desde un descuento la semana pasada. ","115":" Hasta el martes Wall Street era puro optimismo, al punto que el S&amp;P 500 cerr\u00f3 en un m\u00e1ximo r\u00e9cord, borrando las enormes p\u00e9rdidas provocadas por la pandemia del coronavirus. Sin embargo, en un d\u00eda el panorama cambi\u00f3, todo de la mano de las sombr\u00edas previsiones econ\u00f3micas dadas a conocer por la Reserva Federal (Fed). Durante la jornada se conocieron las minutas de la \u00faltima reuni\u00f3n de la Fed, del 28 y 29 de julio, donde los integrantes de la entidad se muestran convencidos de que la pandemia seguir\u00e1 \"lastrando pesadamente\" la econom\u00eda de Estados Unidos, y prev\u00e9n una dif\u00edcil recuperaci\u00f3n. En las actas, los miembros reconocen que \"la actividad y el empleo han repuntado levemente en los \u00faltimos meses\", pero apuntaron que no es suficiente. De hecho se\u00f1alaron que vieron menos mejor\u00edas en el sector empresarial ya que las firmas enfrentaron incertidumbre, interrupciones de cadenas de suministros y \"elevado ausentismo de empleados\", informa Reuters. En este sentido, las autoridades dijeron que el repunte en el empleo probablemente se desaceler\u00f3, y que cualquier \"sustancial mejor\u00eda\" en el mercado laboral depender\u00eda de una reapertura \"amplia y sostenida\". En este contexto, subrayaron en la Fed, \"la senda de la econom\u00eda depender\u00e1 del rumbo del virus\". Pero aunque se est\u00e1 reduciendo el n\u00famero de nuevos casos diarios de coronavirus en EE.UU., los analistas ya observan la pr\u00f3xima apertura de las escuelas y universidades como un problema que podr\u00eda generar nuevos brotes de no controlarse adecuadamente en un pa\u00eds donde la el virus ya ha provocado la muerte de m\u00e1s de 170.000 personas. De hecho, algunos de los participantes dijeron que los riesgos incluyen \"olas adicionales\" de propagaci\u00f3n del virus que podr\u00edan causar un nuevo ajuste en las condiciones de los mercados crediticios. La Fed redujo los tipos de inter\u00e9s al rango actual entre el 0 % y el 0,25 % en marzo con la llegada de la COVID-19 y se ha comprometido a no modificarlos en el medio plazo. Sin embargo, algunos analistas interpretaron de las minutas que la entidad est\u00e1 considerando ajustes en la pol\u00edtica monetaria que podr\u00edan hacer que el banco central estadounidense mantenga las medidas de est\u00edmulo agresivas por mucho m\u00e1s tiempo de lo que hab\u00eda mostrado antes. Como reacci\u00f3n, tras una jornada irregular, Wall Street cerr\u00f3 en rojo este mi\u00e9rcoles y su principal indicador, el Dow Jones de Industriales, baj\u00f3 un 0,31 % mientras que el S&amp;P 500 y el Nasdaq se olvidaron de sus r\u00e9cords de la jornada previa. Como dato de la jornada: Apple, la empresa m\u00e1s grande del mercado y una de las que mejor han capeado la pandemia, alcanz\u00f3 esta ma\u00f1ana los dos billones de d\u00f3lares de valor burs\u00e1til y se convirti\u00f3 en la primera empresa estadounidense en lograr ese hito, aunque al cierre qued\u00f3 por debajo de esa marca. En otros mercados, el petr\u00f3leo de Texas subi\u00f3 a 42,93 d\u00f3lares el barril y al cierre de Wall Street el oro baj\u00f3 a 1.941,40 d\u00f3lares la onza. En tanto, la mayor\u00eda de monedas de Am\u00e9rica Latina cerr\u00f3 al alza y en el caso chileno el d\u00f3lar anot\u00f3 la mayor ca\u00edda en un mes. La divisa estadounidense se cotiz\u00f3 en $ 783,79, un retroceso de caso $12, asociado en todo caso al repunte del cobre que despu\u00e9s de dos a\u00f1os volvi\u00f3 a situarse por encima de la barrera de los US$ 3 por libra. ","116":" La percepci\u00f3n de los chilenos de su situaci\u00f3n econ\u00f3mica cambi\u00f3 esta semana y anot\u00f3 los mejores resultados desde marzo, ya que la \u00faltima encuesta semanal de Cadem revel\u00f3 que el 54% de los encuestados calific\u00f3 de muy buena o buena su situaci\u00f3n econ\u00f3mica y la de su familia. Cifra que se enmarca en el retiro del 10% de los fondos de AFP. La cifra representa una alza de 10 puntos porcentuales respecto a la semana pasada y el registro m\u00e1s alto desde el 13 de marzo, cuando reci\u00e9n empezaba la pandemia del COVID-19. El riesgo que preocupa a Izikson es que este retiro del 10% y el Bono Clase Media sean s\u00f3lo un impacto situacional y que pasado este per\u00edodo, el resultado vuelva a empeorar. En la encuesta, se revel\u00f3 que tambi\u00e9n aument\u00f3 el n\u00famero de personas que declararon pertenecer a la clase media, pasando de 26% a 51%. La clase baja, en tanto, tambi\u00e9n creci\u00f3 de un 26% a un 35% y la clase alta creci\u00f3 3 puntos llegando al 68%. Las perspectivas de consumo tambi\u00e9n mejoraron, ya que subi\u00f3 cuatro puntos porcentuales, llegando hasta el 34%. ","117":" El drama del desempleo se ha instalado como prioridad para el Gobierno, que esta semana debe despejar dos decisiones clave en la materia, como lo son la extensi\u00f3n de la Ley de Protecci\u00f3n del Empleo y el subsidio al empleo. La premisa, como lo indic\u00f3 el ministro de Hacienda, Ignacio Briones, es que el empleo es \u201cel drama social que tenemos\", dado el impacto de la pandemia. Sin embargo, hasta ahora el Ejecutivo solo ha asegurado que habr\u00e1 anuncios concretos en los pr\u00f3ximos d\u00edas. \u201cVa a haber una muy buena noticia sobre esa materia en esta semana. Pero no puedo adelantar\u201d, dijo el ministro de Econom\u00eda, Lucas Palacios, sobre la extensi\u00f3n de la Ley de Protecci\u00f3n del Empleo, que ha evitado que el desempleo se dispare sobre el 20 por ciento. De acuerdo a lo que ha se\u00f1alado hasta ahora el Ejecutivo, el plan financiar\u00e1 parte del salario de hasta 1 mill\u00f3n de trabajadores, contemplando una inversi\u00f3n de hasta US$2 mil millones. \"Lo que queremos ac\u00e1 es que primero sea un subsidio masivo, simple de entender, simple de aplicar, que tenga que ver con nuevas contrataciones, porque eso es lo que se necesita, y por supuesto con hacerse cargo tambi\u00e9n de maximizar las chances de que quienes est\u00e9n suspendidos puedan volver a sus puestos de trabajo (\u2026). Eso va a requerir montos de subsidio que sean lo suficientemente potentes para que esos incentivos se desencadenen\", explic\u00f3 el jefe de la billetera fiscal. En este contexto, Briones apel\u00f3 a la unidad de todos los sectores pol\u00edticos, se\u00f1alando que \u201chay que dejar de lado el gallito pol\u00edtico\u2026 pero hago un llamado para tener acuerdo en lo fundamental, que es recuperar el empleo\u201d. \u201cTenemos que levantarnos y recuperar nuestro empleo y quiero decirlo con claridad, esto no va a ser autom\u00e1tico, esto va a ser dif\u00edcil y va a requerir esfuerzos enormes de nosotros como autoridades, como Gobierno, pero tambi\u00e9n del mundo pol\u00edtico, para estar en esa mirada nacional, en esa prioridad nacional. El tama\u00f1o de la crisis que tenemos no lo experiment\u00e1bamos hace d\u00e9cadas y requiere el esfuerzo de todos para salir adelante\", insisti\u00f3. ","118":" Los ministros de Hacienda, Ignacio Briones; de Transportes, Gloria Hutt, y de Desarrollo Social, Karla Rubilar, alcanzaron un acuerdo con los taxistas, colectiveros, furgones escolar y el transporte p\u00fablico urbano y rural de regiones para entregar ayudas econ\u00f3micas por la pandemia. El acuerdo con los transportistas consiste en la entrega de un bono por \u00fanica vez de $350 mil y de la posibilidad de acceder a un pr\u00e9stamo de emergencia exclusivo de $320.500 al que se podr\u00e1 solicitar por hasta tres veces. \u201cEl Estado est\u00e1 haciendo un esfuerzo en ayudar directamente a un sector vital de nuestra econom\u00eda y que hoy sufre los embates de la pandemia que son los transportistas de nuestro pa\u00eds. No me canso de repetirlo una y otra vez, pero este Gobierno no dejar\u00e1 solos a los chilenos y chilenas a superar esta crisis\u201d, destac\u00f3 el ministro de Hacienda. A\u00f1adi\u00f3 que el Gobierno est\u00e1 acudiendo y respondiendo de manera concreta a los desaf\u00edos que ha impuesto la crisis sanitaria \u201cCon estas medidas, queremos que los transportistas del pa\u00eds, que d\u00eda a d\u00eda movilizan a los chilenos y chilenas en todos los rincones del territorio nacional, puedan afrontar la ca\u00edda de sus ingresos\u201d. Por su parte, la ministra Hutt destac\u00f3 que \u201cestamos contentos por el acuerdo que logramos. Esperamos que alivie la situaci\u00f3n de muchos trabajadores del transporte de pasajeros que han enfrentado dificultades por efecto de la pandemia\u201d. En tanto, la ministra Rubilar record\u00f3 que desde un comienzo se busc\u00f3 una soluci\u00f3n r\u00e1pida y que permitiera aliviar la angustia que genera la disminuci\u00f3n de ingresos producto de la pandemia. \u201cHoy felizmente llegamos a un acuerdo en v\u00edsperas de su d\u00eda, que va a permitir entregar una ayuda concreta a miles de personas que cumplen un rol tan fundamental y que han visto muy golpeados sus ingresos y el sustento de sus familias\". Las medidas que se establecieron en el protocolo de acuerdo son: 1.- Bono de apoyo a microempresarios y conductores del transporte remunerado de pasajeros. Se conceder\u00e1 por una \u00fanica vez un bono por $350.000, que podr\u00e1 solicitarse por un per\u00edodo de 60 d\u00edas a contar del d\u00eda en que la ley est\u00e9 vigente. El bono ser\u00e1 compatible con todos los dem\u00e1s beneficios aprobados en el Congreso con motivo de la situaci\u00f3n de pandemia covid-19. Asimismo, el bono no estar\u00e1 afecto a impuestos por lo que no podr\u00e1 ser objeto de retenciones administrativas y tampoco ser\u00e1 embargable. No obstante, podr\u00e1 ser retenido por deudas de pensiones alimenticias decretadas por el correspondiente Juzgado de Familia. Tesorer\u00eda, una vez notificada de la resoluci\u00f3n de retenci\u00f3n o embargo, estar\u00e1 facultada para retener hasta un 50%. 2.- Pr\u00e9stamo de emergencia para el sector transporte. Se conceder\u00e1 un pr\u00e9stamo financiado con un aporte fiscal, por un monto de $320.500, que se podr\u00e1 solicitar mensualmente, por cada persona natural que sea beneficiaria, hasta en tres oportunidades. Se podr\u00e1 acceder a las primeras dos cuotas desde el 1 de septiembre al 31 de diciembre de 2020, o tan pronto la ley que habilita la entrega de este pr\u00e9stamo est\u00e9 vigente. La tercera cuota, podr\u00e1 pedirse desde marzo 2021. El pr\u00e9stamo s\u00f3lo se reajustar\u00e1 por IPC, por lo que tendr\u00e1 una tasa de inter\u00e9s real de 0%. El pr\u00e9stamo tendr\u00e1 un a\u00f1o de gracia, debiendo enterarse la primera cuota en septiembre de 2021. Se restituir\u00e1 en cuotas mensuales de igual valor, en UF, mediante una cuponera que podr\u00e1 ser electr\u00f3nica y bajo un convenio de pago con la Tesorer\u00eda General de la Rep\u00fablica. El pr\u00e9stamo ser\u00e1 compatible con todos los dem\u00e1s beneficios aprobados en el Congreso con motivo de la situaci\u00f3n de pandemia. Adem\u00e1s, no estar\u00e1 afecto a impuestos, no podr\u00e1 ser objeto de retenciones administrativas, ni ser\u00e1 embargable, salvo en el caso de retenciones por deudas de pensiones alimenticias decretadas por el correspondiente Juzgado de Familia. Finalmente, Ignacio Briones enfatiz\u00f3 que la firma de este protocolo \u201ces una muestra de c\u00f3mo con di\u00e1logo y propuestas podemos concretar pol\u00edticas p\u00fablicas que benefician a cientos de miles de chilenos que lo est\u00e1n pasando mal\u201d. "},"tags":{"0":"","1":["Pablo Neruda"],"2":["Ciencia","Vida en Venus"],"3":"","4":"","5":["covid-19","Quillay"],"6":"","7":["Observatorio Vera Rubin (OVR)"],"8":["Escritura cuneiforme"],"9":["Myriam Singer","Premio Nacional de Artes Musicales 2020"],"10":["Bulnes Intervenido","Paseo Bulnes","Terrorismo de Estado"],"11":["Ana Correa","Festival Identidades","Identidades Festival"],"12":["Festival de Cine Frontera Sur","Jonas Mekas"],"13":["Cultura","Presupuesto"],"14":["Bolivia","Identidades Festival","Teatro de Los Andes","\u201cHuellas esc\u00e9nicas experiencias vitales\""],"15":"","16":["\"Las mujeres de mi casa\"","SANFIC 2020","Valentina Reyes"],"17":["Edmundo Acevedo","Ivan Jaksic","Premio Nacional de Historia","Premio Nacional en Ciencias"],"18":["cineasta Luis P\u00e9rez","Hip Hop","Ignacia Uribe","Max Salgado","Pel\u00edcula Piola","Quilicura","Ren\u00e9 Miranda"],"19":"","20":["25 octubre","CF8M","Coordinadora Feminista 8M","Plebiscito"],"21":["Curic\u00f3","joven","manifestaci\u00f3n","Mujeres"],"22":["C\u00e1ncer de mama","cicatrices","micromigmentaci\u00f3n","Mujeres Inolvidables"],"23":["cantoras populares","Feminismo","Vamos Chilenos"],"24":["Empleo","inserci\u00f3n laboral","Mujer","Prodemu"],"25":["18 de septiembre","Hermanos Carrera","Independencia de Chile","Javiera Carrera","Mujeres Inolvidables"],"26":["dependencia emocional","femenino.","masculino","Mujeres"],"27":["Argentina","Femicidio","Mujeres","ni una menos"],"28":["estereotipos","Ilustraci\u00f3n","Moda","Ximeco Art","Ximena Collado"],"29":["Crianza","Mujeres","Trabajadoras"],"30":["Conversatorio Lunes","Corporaci\u00f3n Miles Chile","MILES Chile","Proyecto silenciadas"],"31":["brechas de g\u00e9nero","hackeando la desigualdad","Laboratoria","tecnolog\u00eda"],"32":["\u00c1mbar Cornejo","Cortejo","funeral"],"33":["Educaci\u00f3n sexual integral"],"34":["beb\u00e9s","Hollywood","Mujeres","Partos"],"35":["Estereotipos de g\u00e9nero","Expresi\u00f3n de g\u00e9nero","Jorge Chac\u00f3n","Modelo","TikTok"],"36":["cargos directivos","Mujer empresaria","Mujeres trabajadoras"],"37":["consentimiento","La v\u00edbora Sutil","violencia sexual"],"38":["Educaci\u00f3n Sexual","ni\u00f1os y ni\u00f1as"],"39":["embarazadas","Mujeres","Proyecto de Ley","Teletrabajo"],"40":["Demanda","Estado","quema","Transantiago"],"41":["Gobierno","Toque de Queda"],"42":["Campa\u00f1a","CNTV","comandos","franja","Partidos","Plebiscito"],"43":["Emilia Nuyado","Gobierno","Ley de Seguridad Interior del Estado"],"44":["Coquimbo","Fisco","Fraude","Intendencia"],"45":["Acusaci\u00f3n Constitucional","Senado","Silvana Donoso"],"46":["Ministerio de Educaci\u00f3n","presencial"],"47":["covid-19","espacio p\u00fablico","Ministerio de Salud","Minsal","reporte diario"],"48":["AFP Modelo"],"49":["Abbott","cohecho","corrupci\u00f3n","Longueira","SQM"],"50":["Constituci\u00f3n","Frente Amplio","Gobierno","Plebiscito"],"51":["Colegio de Profesores","Ra\u00fal Figueroa","retorno a clases"],"52":["clases presenciales","Jardines Infantiles","Yasna Provoste"],"53":["Adriana Mu\u00f1oz","Ra\u00fal Guzm\u00e1n","Senado"],"54":["Banco de Chile","Corte de Apelaciones","Eduardo Frei Ruiz-Tagle","Francisco Frei","Juan Cristobal Mera"],"55":["Fiscal\u00eda","Jaime Ma\u00f1alich","Ministerio de Salud"],"56":["ONU","Partido Comunista","Venezuela"],"57":["isla Guafo"],"58":["convencion constitucional","Frente Amplio","Independientes"],"59":["Fiestas Patrias","fiscalizaciones","Santiago","Valpara\u00edso"],"60":["Angelo Becciu.","malversaci\u00f3n","Papa Francisco","Vaticano"],"61":["Corea del Norte","Corea del Sur","Pionyang","Se\u00fal"],"62":["asamblea","ONU","Xi Jinping"],"63":["Bolsonaro","Brasil","Luiz In\u00e1cio Lula da Silva"],"64":["Congreso","destituci\u00f3n","Per\u00fa","Vizcarra"],"65":["jap\u00f3n","Primer Ministro","Yoshihide Suga"],"66":["Covid","informe","OMS","Pandemia"],"67":["AstraZeneca","covid-19","Oxford","Reino Unido","vacuna"],"68":["Alemania","Emergencia","Simulacro"],"69":["Bajo hielo","Josef Koeberl","record"],"70":["covid-19","detenci\u00f3n","Espa\u00f1a","Surfista"],"71":["Brasil","Jair Bolsonaro","Pandemia"],"72":["Beirut","Chienos","Explosi\u00f3n","rescatistas"],"73":["Donald Trump","Estados Unidos","Melania and Me","Melania Trump"],"74":["Defensa","Pistolero","Trump","Wisconsin"],"75":["covid-19","Estados Unidos"],"76":["covid-19","Mascarilla","OMS"],"77":"","78":["Convenci\u00f3n Republicana","Melania Trump"],"79":["Alexander Lukashenko","Bielorrusia","Manifestaciones"],"80":["Armada","Constituci\u00f3n","Defensa","Ejecutivo","FACH","Fuerzas Armadas","militares"],"81":["Chile","optimismo","pesimismo","Plebiscito"],"82":["Centralismo","derechos sociales","Estado","Nueva Constituci\u00f3n","Pol\u00edtica","Regiones"],"83":"","84":["Chile","Pandemia","Salud Mental"],"85":["colaboraci\u00f3n","cooperativas","Econom\u00eda"],"86":["semipresidencialismo"],"87":["sistema electoral"],"88":["Constituci\u00f3n","Salvador Allende","Unidad Popular"],"89":["allende","Dictadura","GAP","Golpe Militar","Miria Contreras","Payita","Tencha","UP"],"90":["BancoEstado","ciberataques","ciberseguridad","encriptar","ransomware"],"91":["liderazgo femenino","Negocios"],"92":["allende","bachelet","Unidad Popular"],"93":"","94":["sector electrico"],"95":["caso ambar","Chile","Femicidio","Sename"],"96":["buenismos","Chile","Edwards"],"97":["Chile","Econom\u00eda","rieles","Trenes"],"98":["Estado","Estado de bienestar","Gremialismo","Lav\u00edn","Populismo","Rol del Estado","socialdemocracia","UDI"],"99":["Chile","comunidad sorda"],"100":["AFP","Mar\u00eda Jos\u00e9 Zald\u00edvar","pamela jiles","retiro de fondos","Trabajo"],"101":["CMF","Hecho Esencial","Latam"],"102":["Argentina","Clar\u00edn","Falabella"],"103":["Econom\u00eda","Miner\u00eda"],"104":["Ahorro","Crisis Econ\u00f3mica","deuda","educaci\u00f3n financiera","gasto","inversi\u00f3n","Pandemia"],"105":["Banco Central","Chile","Super\u00e1vit Comercial"],"106":["C\u00e1mara","CUT","ignacio briones","Ministerio de Hacienda","Pymes","Sueldo M\u00ednimo"],"107":["Am\u00e9rica Latina","Chile","Fundaci\u00f3n Sol","PIB","Salario m\u00ednimo"],"108":["Imacec","julio"],"109":["Cencosud","La Florida","Mall Florida Center","Rodolfo Carter"],"110":["Cencosud","coronavirus","e-commerce","resultados","Supermercados"],"111":["Asesor presidencial","Banco Central","Comisi\u00f3n para el Mercado Financiero","economista","Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era"],"112":["covid-19","Empleos","Inmigrantes"],"113":["Consejo Minero","Di\u00e1logos de El Mostrador","Joaqu\u00edn Villarino"],"114":["Bolsa de Metales de Londres","Cobre"],"115":["FED","Reserva Federal","Wall Street"],"116":["Cadem","percepcion","situaci\u00f3n econ\u00f3mica"],"117":["Desempleo","Econom\u00eda","Empleo","Hacienda","ignacio briones","Ley de Protecci\u00f3n del Empleo","Lucas alacios","subsidios"],"118":["Gobierno","Ministerio de transporte","Taxis","Transportistas"]}}